<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-TW"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.3">Jekyll</generator><link href="/zh-TW/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="/zh-TW/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="zh-TW" /><updated>2018-08-27T21:09:52+00:00</updated><id>/zh-TW/</id><author><name>PDIS</name></author><entry><title type="html">商周專欄：與無人車共舞</title><link href="/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E8%88%87%E7%84%A1%E4%BA%BA%E8%BB%8A%E5%85%B1%E8%88%9E/" rel="alternate" type="text/html" title="商周專欄：與無人車共舞" /><published>2018-08-16T00:00:00+00:00</published><updated>2018-08-16T00:00:00+00:00</updated><id>/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E8%88%87%E7%84%A1%E4%BA%BA%E8%BB%8A%E5%85%B1%E8%88%9E</id><content type="html" xml:base="/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E8%88%87%E7%84%A1%E4%BA%BA%E8%BB%8A%E5%85%B1%E8%88%9E/">&lt;p&gt;週末時，我很喜歡逛住處附近的建國花市。看到人們扛著盆栽奮力走向停車場，或頂著大太陽攔車時，我總在思考：有沒有更便捷的可能？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🚦 臺灣汽機車數量繁多，已經不是新聞。根據環保署統計，臺灣有超過 1300 萬輛機車，每平方公里平均 380 輛，居亞洲之冠。即使汽車也有將近 800 萬輛。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;💡 如此高密度的車輛，對地狹人稠的臺灣空氣品質和交通安全，都造成不小的影響。這樣的問題如何改善？無人載具是一個可能的方向。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🚲 2016 年我入閣前，在巴黎和 MIT 媒體實驗室（Media Lab）的朋友討論過無人載具的發展。入閣之後，我也建議他們將空總社創中心作為舉辦黑客松的場地，讓「智慧三輪車」有機會和一般人互動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🚸 智慧三輪車有什麼特殊之處？它透過開放源碼、開放資料，讓人工智慧（Artificial Intelligence, AI）和群眾智慧（Collective Intelligence, CI）彼此加強、一起探索新的互動方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🛣 目前，許多人對於無人載具仍然抱持疑慮。在我看來，它們其實就像新的物種。現在我們開車，是透過打燈號和駕駛，來觀察旁邊車子的意向。無人車則可以透過車聯網接收附近的訊號，讓彼此更有智慧地使用道路。載具上的的感測器，也可以蒐集附近的交通狀況，除了自主學習，也可以幫助整個城市更了解自己。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🐎 人類對於這樣的新物種，在學習共存的過程中，難免碰到挑戰。能夠有一個實驗場地，讓無人載具在裡面盡情測試、模擬實際情境，是現階段最重要的事。我有一次去加州的 GoMentum 測試場參觀，看著場地裡的無人車，感覺就像身邊環繞著動物，可以和人們透過互動，一起找出未來運作的可能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🏙 因此，已經動工的臺南沙崙科學城，讓我非常期待。佔地 2.2 公頃的臺南沙崙科學城，除了有專門的測試場域之外，也可以從行控中心觀察車輛的行動。想像一下：走進沙崙科學城之後，身邊經過的、甚至從園區門口搭的都是無人車，整個科學城都可以成為載具的體驗場。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從馬車到汽車，每次交通工具的演化，都重塑了我們的社會。等到人工智慧成為城市裡的一份子，我們的日常生活也會隨之改變。比如逛完建國花市以後，按一個鍵，「智慧三輪車」就能幫忙把盆栽載回家，我期待這一天的到來。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="社會創新" /><summary type="html">看到人們扛著盆栽奮力走向停車場，或頂著大太陽攔車時，我總在思考：有沒有更便捷的可能？</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/f/f6d7a369567dd01fa82c40d4de1b219b8d0b0c43.jpg" /></entry><entry><title type="html">電視如何加入地震速報？協作會議拼出可能解法</title><link href="/zh-TW/blog/%E9%9B%BB%E8%A6%96%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%8A%A0%E5%85%A5%E5%9C%B0%E9%9C%87%E9%80%9F%E5%A0%B1-%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E6%8B%BC%E5%87%BA%E5%8F%AF%E8%83%BD%E8%A7%A3%E6%B3%95/" rel="alternate" type="text/html" title="電視如何加入地震速報？協作會議拼出可能解法" /><published>2018-07-28T00:00:00+00:00</published><updated>2018-07-28T00:00:00+00:00</updated><id>/zh-TW/blog/%E9%9B%BB%E8%A6%96%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%8A%A0%E5%85%A5%E5%9C%B0%E9%9C%87%E9%80%9F%E5%A0%B1%3F%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E6%8B%BC%E5%87%BA%E5%8F%AF%E8%83%BD%E8%A7%A3%E6%B3%95</id><content type="html" xml:base="/zh-TW/blog/%E9%9B%BB%E8%A6%96%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%8A%A0%E5%85%A5%E5%9C%B0%E9%9C%87%E9%80%9F%E5%A0%B1-%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E6%8B%BC%E5%87%BA%E5%8F%AF%E8%83%BD%E8%A7%A3%E6%B3%95/">&lt;p&gt;2018 年 7 月 27 日，PDIS 小組與相關部會一起在 NCC 的場地舉行了「&lt;a href=&quot;https://join.gov.tw/idea/detail/1909a9d2-7e4e-4e3a-9380-d35c5d1ba2de&quot;&gt;強制全電視頻道加入『地震速報』訊息即時蓋台播送功能&lt;/a&gt;」一案的協作會議。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此案是於 2018 年 2 月 8 日由網友 Dynasty 所提出。他在提案文案中指出，雖然目前已有手機即時推播地震警訊的功能，但仍有因手機設備不支援、訊號等問題，導致手機無法收到地震資訊；電視為台灣民眾第二大接觸媒體，有必要將「地震速報」功能加入全數電視頻道中。他也舉例，目前臺灣已有部分新聞頻道媒體與中央氣象局合作「地震速報」訊息蓋台播送的功能，希望能透過法規規範各頻道媒體加入「地震速報」蓋台播送功能。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個提案雖然沒有達到 5000 人的門檻，但因為議題重要，經過國發會推薦，在月會上票選成為協作會議舉辦的題目。為了了解這個議題，PDIS 小組與各個部會進行了事前的資料收集與訪談。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/0/0501dceb4bbb80b9ff3daba8233d81dfd37c9b6e.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;協作會議現場&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h4 id=&quot;台灣與日本環境不同地震速報有難度&quot;&gt;台灣與日本環境不同，地震速報有難度&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;地震速報不是預測地震即將發生的方法，而是透過地震發生時傳遞出來的「震波」資訊，透過網路或電波等，傳遞速度比「震波」快速的方式，通知「震波」還未抵達的區域地震即將到來。不過，地震儀偵測到較快速的 P 波到警報發出的時間內，破壞力較大、移動速度較慢的 S 波移動的範圍被稱為盲區。若是地震儀附近有大型卡車經過、因施工需要使用炸藥等，都可能會使地震儀誤認為有地震發生，因此，現行發送速報的判斷標準通常是多顆地震儀同時偵測到地震才會發出警報，在準確率與即時性權衡下，盲區還會再擴大一些。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同時，台灣的環境也是地震預測的一大難處。日本的地震會發生在旁邊的海溝，震度相對大，距離日本本土有一段距離；但在台灣，許多地震帶就在腳下，同時台灣面積較小，因此地震速報效果感受較日本差。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，有許多電視台為了提供閱聽人地震速報的服務，已經與中央氣象局接洽，串接中央氣象局的地震速報，在新聞台上播放即時的地震速報。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內政部消防署則規劃了另一個播放災害預警影片的方式：重大災難發生時，由各個平台商統一從中央送出訊號，要求機上盒轉台至公視；同時公視可以播放防災宣導的資訊，讓在電視前面的民眾可以看到。在 2017 年的 9 月 21 日，內政部消防署已經請業者以手動的方式配合測試，今（2018）年的 9 月 21 日將會測試自動化的防災訊息發佈流程，由訊息服務平台（MSP）自動化發送訊號至平台端，要求平台端自動轉台至公視；同時 MSP 平台亦會發送訊息至公視，要求公共電視播放防災短片，供其他轉台至公視的收視戶觀看。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，目前消防署的訊息服務平台並未介接氣象局的地震速報，無法自動轉發地震速報，公共電視也仍與氣象局洽談介接地震速報的可能，目前可能還需要進一步討論可能的問題與其他解決方案。因此，此次協作會議將聚焦如何透過電視媒體讓接收速報的管道更多元，使速報訊息更容易傳至民眾，會議前，PDIS小組也與各個部會一同撰寫&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/10_sIM536djO6EnO1PsWvozvuu5CE2caSizTUXQYIacU/edit&quot;&gt;議題手冊&lt;/a&gt;，讓與會者能在會前參考。&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://docs.google.com/document/d/e/2PACX-1vTq_1kt9FJTTFJdYnDNxhEmR1Y3aupImaUXAPnMEgIKi2ki1JuET-1yRZnCQ9dgDyQQeCe0E9nz79F0/pub?embedded=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/2/24de24c38c44910d3e605bb31e2dcb07eb83c4eb.jpg&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;利害關係人與相關關係&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h4 id=&quot;提案人與部會報告拼出不同利害關係人觀點&quot;&gt;提案人與部會報告，拼出不同利害關係人觀點&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;7 月 27 日的協作會議一開始，提案人說，他提案的動機是在 2018 年 2 月 4 日的地震，當時發生地震後，提案人在電視上看到警報，才發現有電視速報的管道。提案人指出，台灣現在有六家新聞媒體，但是畫面形式、聲音規格不統一，建議要統一，讓大家能反射性知道「這是地震」。提案人也建議字卡的背景可以透明避免干擾畫面，或是縮小畫面以避免干擾訊息。&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/91f449Ro3kM&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;p&gt;內政部則指出，目前蓋台播送的電視台有東森、三立、TVBS、中視、中天、大愛等六家，格式方面目前六家電視台並沒有一致。雖然波送的條件、要件、資料都是由氣象局提供一樣的資料，但是呈現方式也無法統一。內政部說，此案涉及的相關法令有電視廣播法、有線廣播電視法、有線廣播電視系統經營者災害及緊急事故應變辦法，但相關的機制、徵用與作業機制還需要進一步釐清。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;內政部指出，整個政府在災防的體系相當複雜，從事前減災、整備，及事中應變、事後復原，都需要分為三個層級：中央層級、縣市層級、鄉鎮層級。因此，此次會議才會由內政部、NCC與交通部共同主辦。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;NCC 則介紹，目前的電視頻道分為衛星廣播業者與無線電視。衛星廣播業者可以透過衛星傳遞訊號下鏈至有線電視或者是 MOD 業者，把頻道內容傳送給用戶；無線電視則分為幾種，一種是透過無線的電視轉播站傳遞訊號，收視戶買一個數位視訊轉換盒（set-top box，縮寫STB，又名機上盒）接上電視機就可以收視；另外一種必載或與有線電視簽約的無線台，也可在有線電視上看到；另外一種，是 CBS 的行動通訊網路用手機來接收。NCC 說，目前災防法、相關法規並沒有強制規定通傳業者一定要跟災防單位網路介接，主要是業者自發與象局簽訂地震速報的合作意向書，目前無線電視只有一家中視，其他是衛廣業者有五家。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，NCC 指出，強制全電視頻道自動播送災防訊息會有相關的法規疑義。廣電三法授權訂定天然災害緊急事故徵用頻道要點，這部分是屬於災後災害的宣導，像 SARS、登革熱，徵收的頻道要播放災防單位製作宣導的內容。程序上是由災防單位先函送徵用申請書給通傳會，然後通傳會據以審核及徵用頻道，指定電視、廣播業者停止播送節目，播送宣導的災防訊息。災防法第 27 條、第 31 條分別為災前整備傳遞災害警報訊息或成立應變中心後，災中及災後優先使用傳播媒體蒐集及傳遞災害訊息，按照法規是屬於比較事前、事中及事後傳播災防資訊。不過，地震速報方面，由於地震速報發生時緊急應變中心並未成立，相關的法規可能有疑慮，需要處理。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;氣象局則指出，2016 年災防告警細胞廣播系統上線以後，民眾的手機可以收到訊息，同年東森電視台主動拜訪氣象局，希望在大地震發生的時候，希望可以畫面蓋台的方式，民眾可以同步獲得地震速報的訊息。經過討論，電視台作了設備的採購及系統建置以後，在 2016 年 8 月，氣象局與東森電視簽訂了合作契約，氣象局就開始提供東森電視台速報的訊息。後續有其他的電視台陸續跟氣象局洽談合作。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;氣象局表示，整個畫面的內容資料是由氣象局統一提供、一致以外，畫面覆蓋的方式、提醒的聲音或持續的時間，氣象局是尊重各家電視台設計的理念、想法，所以並未強制一定時間多少或是整個畫面的顯示方式。不過文字的部分氣象局希望大家都是一致的，因此文字由氣象局統一提供。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;議題釐清深入探討目前已知問題&quot;&gt;議題釐清，深入探討目前已知問題&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在議題釐清時，國震中心分享，國震中心目前已與教育部合作，在公立國中小建立了複合型地震速報系統。複合型地震速報系統結合了氣象局的地震速報與現地型的地震偵測機制，可透過自行建置的地震儀偵測發生在附近的地震。國震中心表示，此案也納入前瞻計畫中，希望未來有機會推廣到其他領域。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;頻道業者擔心若用電視發佈地震速報資訊，恐怕使觀眾停留在電視前面觀看，錯失逃難時機。災防辦解釋，目前政府的方向是希望能推動多元的地震速報通知機制，也就是「複式通報」的機制，這也是許多國家採用的方式。不只電視，而能夠透過各個不同的管道讓大家知道「地震波即將到達」，才讓大家能很快行動起來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;東森電視則分享，目前東森新聞台在收到地震速報後有建立一整套的 SOP，從主播如何應對、副控室的導播怎麼辦，編輯有什麼動作，都已經建立了固定的流程。當時新聞台建置後，高層也曾經想要擴大，因此可能是在東森財經台推出。可是一評估就發現，東森財經台每天晚上 8 點 30 分至 9 點會做臺灣彩券開獎的直播，如果正在開獎、球號跑出來的時候遇到地震速報，會不會被球迷質疑開獎的公正性？同時，每建置一套這樣的系統，花費大概在 6、700 萬。如果每一台都建置，就要花費好幾千萬。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;經過中午的休息，下午的分組討論則聚焦在「如何讓電視可以出現地震速報」，包含發生誤報該怎麼辦？如何提昇速報的速度？除了電視台以外有沒有其他方式可以提供地震速報的服務？&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/c/cefe13fe0a8de71c30fdc0732003b78e51073d83.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;分組討論狀況&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h4 id=&quot;分組討論尋找可能解法&quot;&gt;分組討論，尋找可能解法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;經過大家討論，在電視上呈現地震速報部分分為兩塊，一塊是頻道業者推播，一塊是系統業者強制轉台。在頻道業者推播的方面，小電視台可能無法負擔相關成本，需要增加設備，或是提供誘因來鼓勵電視台介接。系統業者強制轉台的話，也會面臨小的平台難以介接的問題，轉台後也可能遭到頻道商抗議。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;系統業者強制轉台的部份雖然有過演練，但目前 MSP 與氣象局中間沒有自動化，MSP 到業者之間也沒有專用網路，消防署擔心可能時間會花費過多，需要多做測試以確認花費時間。第二組則建議機上盒的資訊接收可以參考手機上的細胞廣播機制，也由 NCDR 直接將地震速報也丟給平台業者。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二組也額外建議另外一種方式，可以參考中小學的方式，氣象局只送震央，之後再送震央跟規模，省去計算時間，由機上盒自行計算震波規模與到達時間，這樣就能讓傳遞速度加快。資訊傳遞上，是各個平台的頭端安裝中央氣象局的應用程式，由頭端直接把資訊傳遞到機上盒，再由機上盒就自己所在的位置來做運算。不過，凱擘澄清，目前機上盒可能較難提供這樣的計算機制，如果有其他的指令正在進行，也可能會影響到計算的過程。不過，未來科技日新月異，未來也許就能有這樣的計算機制。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;誤報的方面，可以讓主播用口頭的方式更正，也能加上跑馬燈。澄清的時間要盡量加快，也要建立機制以協調事後找出問題的機制。另外也要讓民眾知道，誤報是正常的，內部方面也要演練誤報的澄清機制，盡可能快速反應。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;電視訊息之後如何讓民眾知道要避難？首先聲音要統一，不能引發民眾恐慌，也要透過中小學校的教育訓練大家知道該如何避難；由於有些身障者可能看不到，因此聲音播送需要討論，以讓視障者快速做出反應。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/4/46b206867e6926d0f1f63f45a1d6273be38a5668.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;分組協作狀況&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;在其他地震速報管道的方面，除了中小學、鄉鎮市村里的廣播以外，也可以考慮使用空襲警報，或是警政署的廣播；量外，也可以鼓勵防災產業來做相關介接。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在會議的最後，唐鳳政委總結，「今天真的很像拼圖一樣，大家集思廣益」，她解釋，「現在是到可行性評估的階段，所以不用擔心馬上就下定論」，未來會由內政部評估哪些方案可行，哪些不可行，並公開在平台上回應網友。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;經過此次會議的收攏之後，這些意見都會在下一週的政務會議上由唐鳳政委向院長與相關首長報告，作為後續決策的參考資訊；會議上的&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/10_sIM536djO6EnO1PsWvozvuu5CE2caSizTUXQYIacU/edit&quot;&gt;議題手冊&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://realtimeboard.com/app/board/o9J_kz_SP_s=/&quot;&gt;心智圖&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://sayit.pdis.nat.gov.tw/2018-07-27-%E9%96%8B%E6%94%BE%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%81%AF%E7%B5%A1%E4%BA%BA%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%94%E6%AC%A1%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0&quot;&gt;逐字稿&lt;/a&gt;等相關資訊也會在網路上公開。&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;500&quot; title=&quot;realtimeboard&quot; src=&quot;https://realtimeboard.com/app/embed/o9J_kz_SP_s=/?&amp;amp;pres=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/f/f7e1ae9d668e42696f487af03aaf865adf156a47.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;會議總結報告狀況&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h4 id=&quot;協作會議由下而上凝聚共識與會公務員期待能學習新方法&quot;&gt;協作會議由下而上凝聚共識，與會公務員期待能學習新方法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;提案人則表示，此次的議題是專業問題，很多事情一般民眾不了解，相關單位才會知道。以他的觀察來看，今天的會議準備很充足，議題手冊把法規彙整在一起，幫助很大，不過討論的時候又會補充新東西，又需要花時間了解，門檻較高，雖然他聽的懂，但建議適度讓不懂的人可以提問。場地方面，提案人建議未來可以強化標示，方便與會者找到會場。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與會的公務員則認為，以前很多會從不同管道接收到民眾提案，以前比較沒有這種面對面，且讓許多部會一起參與討論提案的機會；氣象局認為這是很好的模式，不是像過往都是上面決定就執行，能有機會由下而上凝聚共識，知道哪些可以做到，哪些不行。公務員也認為，中立的主持人是必要的存在，可以降低對立的感覺，也適時導引協作會議往前走；主持團隊也可以減輕不少公部門的壓力，像是產生議題手冊的時候需要花很多時間精力，公部門很難做到；但是有這份議題手冊，就能有比較全面的觀點，對會議幫助很大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這位公務員指出，找出具體可行的方案相當困難，但是藉著這次的討論，可以釐清哪些不可行，哪些可以試試看。有與會者表示，這次的會議使用心智圖呈現，比較能幫助大家了解整體議題脈絡，也有議題手冊可以協助大家了解此次議題，幫助大家在會前做好功課。他笑稱，此次的議題手冊是「論文等級的規格」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，也有公務員認為心智圖是陌生的東西，他成長的過程沒有學過使用心智圖，因此使用起來會很困惑。雖然心智圖可以快速看見議題的面貌，傳統上議題手冊幫助還是比較大。但這位公務員也表示，未來如果有機會，還是希望能有更多機會讓公部門能學習分析事情的新方法。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/f/f5db8caeef82c510a1b1c183d6a98c118a0f4e37.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;分組協作狀況&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;</content><author><name>雨蒼</name></author><category term="blog" /><category term="JOIN平台" /><summary type="html">透過協作會議釐清的過程，與會者建議可以統一電視地震速報所使用的聲音，並發想其他可以通知民眾儘快逃生的方式。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/f/f5db8caeef82c510a1b1c183d6a98c118a0f4e37.JPG" /></entry><entry><title type="html">商周專欄：AI 與老師傅</title><link href="/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-AI-%E8%88%87%E8%80%81%E5%B8%AB%E5%82%85/" rel="alternate" type="text/html" title="商周專欄：AI 與老師傅" /><published>2018-07-19T00:00:00+00:00</published><updated>2018-07-19T00:00:00+00:00</updated><id>/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-AI-%E8%88%87%E8%80%81%E5%B8%AB%E5%82%85</id><content type="html" xml:base="/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-AI-%E8%88%87%E8%80%81%E5%B8%AB%E5%82%85/">&lt;p&gt;颱風剛過，帶來豐沛的雨量。這是臺灣的福氣，夏季用水不虞匱乏；但這幾年來，穩定供水一直是臺灣面臨的挑戰。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🚰 大家可能不知道，臺灣有超過一半的水管，仍是 30 年前為了普及自來水而採用的塑膠水管。這些塑膠管限於經費，無法全面更換，導致目前全臺水管漏水率高達 15%，每年因管線損失的水將近 10 億噸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;👂 這是個大問題，有解嗎？的確有專家在做「抓漏」這件事。台水公司現有 80 位師傅，揹著可以放大 900 倍聲音的「檢漏器」，在下水道來回「聽測」，其中資深者已有 30 年的經驗。可是，他們 80 個人一個個下去，三年才能繞台灣一圈，即使不眠不休的工作，也很難即時發現新的漏水點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個燙手的問題，沒想到最近在一個 AI 技術下出現曙光。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;📈  當初我在總統盃黑客松中，第一次看到「搶救水寶寶」團隊的提案，發現他們採用了「監督式學習」的技術，也就是讓抓漏的師傅們告訴機器，聽到怎樣的數據就表示有漏水，然後利用「深度學習」演算法預測，再實地檢核是否正確。等到這個「機器學徒」逐漸建立模型，就可以節省師傅們大量的時間和精力。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🕚 這樣的系統臺灣並非第一個發明，也有以色列公司開發商用的解決方案，但是所費不貲。而臺灣這套運用開放源碼寫成的系統，已達到七成的準確率，找到漏水源所花費的時間也降低到過去的十分之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🇳🇿 自主研發技術有一個好處：以後運用在別的場域上，例如智慧電錶或者天然氣管線，因為都有壓力跟流速，同樣可以配合這個概念。「搶救水寶寶」團隊也將在下個月代表臺灣，參加紐西蘭政府舉辦的加速計劃，為當地的缺漏水問題提供解方。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;而這個案例有意思的是，坊間一直有一個聲音：AI 來了，人類的工作機會將被取代。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;👴 例如抓漏的這 80 位師傅，AI 來了他們就失業了嗎？完全相反！機器學習的過程，會持續需要人類的智慧「灌」進去，不斷地讓人與機器互相學習，才能將問題一一破解。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;💡 「搶救水寶寶」把老師傅的智慧納入，在協作中解決了問題，又讓人的價值找到新的定位，這才是讓我們期待的事。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="社會創新" /><summary type="html">「搶救水寶寶」把老師傅的智慧納入，在協作中解決了問題，又讓人的價值找到新的定位，這才是讓我們期待的事。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/b/bf74b4534e016990033a3a484b8cd79f12eb4fab.jpg" /></entry><entry><title type="html">警消休假可行嗎？協作會議發想相關配套</title><link href="/zh-TW/blog/%E8%AD%A6%E6%B6%88%E4%BC%91%E5%81%87%E5%8F%AF%E8%A1%8C%E5%97%8E-%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E7%99%BC%E6%83%B3%E7%9B%B8%E9%97%9C%E9%85%8D%E5%A5%97/" rel="alternate" type="text/html" title="警消休假可行嗎？協作會議發想相關配套" /><published>2018-07-18T00:00:00+00:00</published><updated>2018-07-18T00:00:00+00:00</updated><id>/zh-TW/blog/%E8%AD%A6%E6%B6%88%E4%BC%91%E5%81%87%E5%8F%AF%E8%A1%8C%E5%97%8E%3F%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E7%99%BC%E6%83%B3%E7%9B%B8%E9%97%9C%E9%85%8D%E5%A5%97</id><content type="html" xml:base="/zh-TW/blog/%E8%AD%A6%E6%B6%88%E4%BC%91%E5%81%87%E5%8F%AF%E8%A1%8C%E5%97%8E-%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E7%99%BC%E6%83%B3%E7%9B%B8%E9%97%9C%E9%85%8D%E5%A5%97/">&lt;p&gt;2018 年 5 月 28 日，網友張執法在 Join 平台上提案「&lt;a href=&quot;https://join.gov.tw/idea/detail/adf22df8-b405-4594-b637-10b5dc341c88&quot;&gt;修訂紀念日及節日實施辦法於第五條第二項第四款、增列第五款增列警察、消防人員於警察節、消防節放假一天&lt;/a&gt;」，認為由於警察、消防員工作具有高危險性、辛勞性、不確定性，且工作上有過勞狀況，希望能增加放假一天，提振警消士氣。為了釐清提案人訴求，並發想可能解法，PDIS 小組於 7 月 17 日假財政部資訊中心召開協作會議。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;回歸問題從過勞成因開始分析&quot;&gt;回歸問題，從過勞成因開始分析&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;提案人認為警消執勤有生命危險、普遍過勞，也舉出許多過勞的狀況，希望能透過警消放假一日的方式提高警消的士氣，經過內部與相關機關討論後，決定依照協作會議的精神，在放假一日可行性之外，也探討警消普遍過勞的原因。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;經過數次會前會的討論與整理，我們發現，警消的過勞原因在於人力不足，以及業務過於繁重等相關問題。由於工作特殊，警察需要 24 小時綿密執勤，因此採取輪班方式進行。不過，由於警察 24 小時執勤，因此許多部會的相關業務都會委請警察協助，但這些業務卻成為警察過多的工作負荷之一。司改國是會議曾處理過警察過勞的相關議題，認為應該修正警察的績效制度，才能改善警察的過勞問題。消防員的人力目前雖不受總員額法控管，但地方政府有總員額控管，增加消防人力可能會排擠其他局處的人力。許多單位的業務都需要消防局協助處理，成為消防員很重的業務負擔。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了協助與會者能釐清相關議題脈絡，PDIS 小組與內政部一起撰寫此次會議的&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/18HfXduTs23Czn7UPtsgSyQ7X-71gnjtkoMt6HBq_JnI/edit&quot;&gt;議題手冊&lt;/a&gt;，並在會前寄送給與會者，方便與會者事先閱讀。&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://docs.google.com/document/d/e/2PACX-1vQ9PiictQFo1JD1yErJbBeK_CtCuMkc0Ar1Gdn5p7WHBtsR-0owos5Ww1bYZcX_kAZOqiyqbv5-JKad/pub?embedded=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/e/e26f20dd3734e11fd11395f8947886a7a6b6d245.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;會場狀況&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h4 id=&quot;提案人期待-休假讓警消感受被重視&quot;&gt;提案人期待 休假讓警消感受被重視&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在會議一開始，提案人就提出了「軍人、警察的比較表」，認為警察的工作無論暴風雨雪或酷暑，永不間斷，「繁雜程度無疑為所有公僕之中最繁重」；但是在面對抗議的時候，警察卻永遠都是被民眾罵的一顆棋子，進退不由自己。勞動條件方面，警察勤務條例規定以 8 小時為度，但是各單位卻每日均例外加班，還沒有加班費可以請領。提案人認為，軍人依國防部規定放假，警察目前沒有放假，希望能放假一天，減少舉辦過多基層困擾、無謂的表演活動，也讓警消能感受到被國家重視。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對此，民政司回應，若是警消放假，就要考量其他職業也來要求放假的可能，需要整體考量；警政署認為，如果政策決定 6 月 15 日警察節要放假 1 天的話，警政署可以配合辦理，不會有相關問題，相關的業務也已經減量，行政協助已經從 187 項減至 167 項， 105 年的時候也有函釋規定警察可以著制服購餐。警政署說，有關警察的福利措施可以上臉書「&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/NPA4U/&quot;&gt;NPA 署長室&lt;/a&gt;」來獲取最新資訊。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;消防署表示，若是政策決定消防節放假，消防署可以配合辦理。人力不足方面，只要地方政府能夠把機關跟消防人員員額往上拉，補助的錢就會比較多，希望能透過這個機制逐年增加消防人力；業務方面，補蜂捉蛇等相關業務已經慢慢轉移到農政單位或是委託民間辦理。在消防員福利方面，有在研議要提加班費高最高支給時數及金額。有關於消防節不用準備慶祝活動的部分，消防署的立場其實也跟警政署一致，仍需要去表揚一些年度績優的消防人員、義消同仁，未來會以表揚活動為主，減少表演性質活動。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;事實釐清-聚焦問題成因與釐清目前狀況&quot;&gt;事實釐清 聚焦問題成因與釐清目前狀況&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在事實釐清的時候，警工推的與會者指出，地方政府不清楚中央警政署的人力運用，署方也不清楚地方的人力需求，署方與地方政府似乎溝通上有些隔閡，導致地方政府、議會自行增加的自治項目導致地方警局員警的過勞，建議署方控管地方政府提出的自治項目。警政署回應，2015 年 5 月已經訂有警察機關職務協助執行原則，希望地方的警局可以就窒礙難行的部份說服當地轄區的縣市首長。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有位員警提議，希望在績效部分不要安排短期專案，這樣就能避免同仁做出違法樣態，像是養案或是違反法令。有位附議人則提議，在休假之外，總有些員警、消防員當天必須執勤，希望可以在警察節、消防節當天有一些福利，像是不排任何的課程、不排外出勤務之類的東西，只執行緊急任務，或是安排一些大餐、按摩等其他享受。事實上，這是這其實是全世界績效都會遇到的問題，同樣的工作時間，與其投入去認真工作，有時可能會選擇投入去先滿足這個績效的指標，滿足的過程有時可能不一定把工作做好。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警政署則回應，署內有召開會議討論警察專案、評比及相關項目減化業務相關議題，也有些建議。目前希望這些專案能由各地方警察局來做考量，舉例來說，評比的項目回歸常態的部分就有二十三項。不過，警政署也提醒，有些專案有時候不是基於績效，而是基於風氣、風紀的考量。在「專案評比」方面，目前警政署已經在逐步減少，相信外勤的同仁可以慢慢感受到。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在減輕績效方面，目前警政署已經邀請警大的老師開設課程，讓四百多位目前在各地方警局規劃績效相關考核業務的人一起來瞭解績效怎麼訂定比較好。之後，也會邀請相關學者專家與基層員警定期 review 要整併的績效。其中會規劃線上平台，讓基層員警可以上去提供意見，或是針對專案、評比發表個人看法；在基層同仁代表遴選方面，也會行文通知各個單位，了解員警的意見，並讓基層的員警可以參與。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提案人想了解民政司是否會把警消人員的專屬紀念日當作修法的方向，擔心紀念日及節日草案通過後，警消人員就很難有機會多放假一天。民政司回應，目前草案很多，多是以紀念日、節日來訂定，目前立法院對於不同行業是否該放假有很大的分歧意見。目前這些草案都沒有針對特定職業，爭議多是在政治性節日。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;消防署則澄清，守護民眾的生命財產安全為消防人員職責所在，只要民眾撥打 119，消防人員就要執行救災、救護的任務，但確實可以簡化其他勤務。台北市消防局則補充，福利部分，危險加乘部分已經向行政院人事行政總處試辦兩次，台北市消防局正在爭取將危險加乘增加一倍。人力部分，從 2014 年至今年已經增加 300 人左右到 1800 人，對於台北市消防人員的補休有很大的幫助，過往超過時數加班而無法請領加班費，只能記嘉獎的狀況有明顯降低。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/f/f49f20aa0cffc19ee1bce85505deb3cdb254cd28.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;分組協作狀況&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h4 id=&quot;分組討論放假相關配套並發想過勞解法&quot;&gt;分組討論放假相關配套，並發想過勞解法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;經過了一個早上的釐清，下午的會議聚焦在放假一天是否可行與相關配套，以及過勞是否有解決的可能，並分為員警一組、消防員一組，分開討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警察組認為，放假一天方面，若是放假一天，勤務上應該沒有太大的問題。不過，如果放假的話，相關的進度活動就要做一些調整。畢竟，原先在警察節被選為績優警察，本身是很大的殊榮，似乎還是需要舉辦。有人提議，是否可以讓警眷可以放假一天來參與活動，也許是可以思考的方向；另外，也有人建議，警察節的慶祝活動要減少表演活動，或是杜絕表演活動，減輕警察的負擔；這邊可以讓基層同仁自己決定該舉辦怎樣的活動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;警察工作繁忙的部份，按照司改國是會議決議，警政署有作後續的精進措施。之前，各個業務單位自己完成專案之後，會做專案的評估報告，但也僅止於此。現在警政署會採取新的做法，每一年會對專案做盤點、檢討，我們也會邀請學者專家並請基層的代表進來對專案表示意見。雖然司改國是會議當初的決議內容是成立委員會，但在之後邀請四位司改委員一起到警政署參加座談之後，這些委員並沒有反對新的作法，羅秉成政委也支持這樣的方向，因此警政署後續會朝這個方向推動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;關於評比部分，有些評比是中央基於業務單位的立場，比如總統、院長或部長的政策方向，但是縣市首長本身對於地方的治安也負有成敗責任，這些方向都會成為基層的評比項目。若是評比項目過多，就可能導致員警過勞，第一組的討論發現，警政署不希望不當增加的評比導致員警過勞，也反對基層主管不當要求同仁延長勤務時間，或者是停止輪休。目前警政署有管道可以做反應，像是現有的署長信箱，或是 NPA 署長室粉專。有人擔心由於基層長官要陞遷，就會要求下面的人提昇績效，反而導致過勞，但討論後發現，陞遷如果無法跟工作表現結合，反而可能有問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在民意代表的不當監督方面，警工推的成員希望警政署的長官可以支持基層同仁，依照立場堅持住，不過在法律合法的範圍內，可能可以提供一些方式讓民意代表也能回應民意的需要。這些請託有關相關的事項，應該要由廉政署來作處理。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/c/c5b211b4bc59f1c3c9b7250fd5837ff28148ee31.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;分組協作狀況&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;消防員組首先分享，放假一天可以分為「實質放假」，就是大家一天都不工作，以及「型態放假」，當天雖然放假，但是該做事的人跟該做的事都是照常在做。不過，消防節是一個有代表意義的節日，當天除了表揚消防同仁之外，還有義消的同仁，需要一個隆重的儀式來辦理。不過，消防節事實上不是只有當天才有活動，可能前一週或前後期間都有活動，尤其是宣導活動。這些宣導活動是因為消防節跟農曆過年很接近，常常容易發生火災與一氧化碳中毒，因此需要宣導民眾小心。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如果消防員放假，其他公部門或相關職業可以比照嗎？經過討論，公路節、鐵路節的員工適用勞基法，公務人員方面，警消出去執勤有可能會殉職，工作繁重又危險，因此在放假方面是比較有正當理由。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在消防員人力不足的方面，目前如果要補充人力，就要透過考試與訓練。訓練要一年半後才能任用，因此若有相關人力需求，需要兩年或甚至三年之後才能補齊。目前消防署有充實消防人力計畫，預計每五年增加三千人，希望透過人力補足，讓消防員有時間休息。在勤務表方面，理想上希望能勤一休二，但事實上按照目前制度，一定會有超時工作出現，仍然需要補足人力。但是，每補一個人一年就要超過百萬的經費，對地方財政的負擔相對沈重。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;加班費的部份，目前中央補助的設算基準是 12000 元，超勤加班費支給上限是 17000 元，12000 元至 17000 元之間的差額是由地方政府支給的，這要看地方財政是否能夠負荷，才能達到上限。補休方面，目前消防員的工時很長，所以補休累積速度趕不上休假速度，可能一年到了，補休還休不完。討論提到，如果消防員原本在休假，但是被停休召回，這些因為停休而增加的休假天數可能就不要再給期限限制，讓他們能永遠找機會捕回來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;會議到最後，提案人則補充，政府若是重視警消人員，放假一天的花費不大，卻可以讓警消能感受到政府的支持，希望政府能支持提案，讓警消有機會多放假一天。他說：「警、消專屬節日才可以擺脫於形式口號，並不是長官說一句『辛苦』就好了，警、消專屬節日放假或補休一天，才能真正彰顯這個節日的意義。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;以上這些解法，以及會議過程，將會在下週一的政務會議上由唐鳳政委向相關部會首長與院長報告，作為後續相關政策推動參考之用。會議上相關的&lt;a href=&quot;https://realtimeboard.com/app/board/o9J_kzHeaMw=/&quot;&gt;心智圖&lt;/a&gt;、&lt;a href=&quot;https://sayit.pdis.nat.gov.tw/2018-07-17-%E9%96%8B%E6%94%BE%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%81%AF%E7%B5%A1%E4%BA%BA%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%85%AB%E6%AC%A1%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0&quot;&gt;逐字記錄&lt;/a&gt;也會公開，方便大眾了解會議的相關過程。&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;500&quot; title=&quot;realtimeboard&quot; src=&quot;https://realtimeboard.com/app/embed/o9J_kzHeaMw=/?&amp;amp;pres=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/d/dfd725fe67420876c0650bb16a169bcb9935f800.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;唐鳳感謝與會者參與貢獻&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h4 id=&quot;提案人不滿意認為會議應聚焦放假一天可行性&quot;&gt;提案人不滿意，認為會議應聚焦放假一天可行性&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;與會者指出，今天討論的內容其實跟以往這個議題都差不多，不過，這次協作會議是個機會，讓警政署與消防署可以面對問題，一次好好回答，效果不錯。不過，這些答覆是否有依據？消失的勤務會不會換個方式重新出現，可能都還需要查證。與會者指出，未來如果能要求政府機關公開更多資料讓民間查證，才能確認這些承諾真的有落實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有與會老師觀察，當天會議似乎有上對下的關係存在，導致基層警消不太有發言意願；立委出席可能也影響了與會者的發言，但這可能也難以解決。提案人則認為，這些過勞議題之前就提過了，但政府總是這樣回應，因此很不想在這些議題上糾結。他認為會議不該討論到過勞議題，應聚焦在放假一天的可行性，讓基層員警有感。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/4/486f73a497f894cef6184f8bca49e2ef3ce1685e.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;分組協作狀況&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;</content><author><name>雨蒼</name></author><category term="blog" /><category term="JOIN平台" /><summary type="html">網友認為由於警察、消防員工作具有高危險性、辛勞性、不確定性，且工作上有過勞狀況，希望能增加放假一天，提振警消士氣。在釐清訴求之後，協作會議聚焦討論放假之可能性，以及關於警消過勞的解決方式。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/d/dfd725fe67420876c0650bb16a169bcb9935f800.JPG" /></entry><entry><title type="html">如何防範托嬰中心、幼兒園兒虐問題？協作會議建議提昇教師勞動條件</title><link href="/zh-TW/blog/%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%98%B2%E7%AF%84%E6%89%98%E5%AC%B0%E4%B8%AD%E5%BF%83-%E5%B9%BC%E5%85%92%E5%9C%92%E5%85%92%E8%99%90%E5%95%8F%E9%A1%8C-%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E5%BB%BA%E8%AD%B0%E6%8F%90%E6%98%87%E6%95%99%E5%B8%AB%E5%8B%9E%E5%8B%95%E6%A2%9D%E4%BB%B6/" rel="alternate" type="text/html" title="如何防範托嬰中心、幼兒園兒虐問題？協作會議建議提昇教師勞動條件" /><published>2018-06-30T00:00:00+00:00</published><updated>2018-06-30T00:00:00+00:00</updated><id>/zh-TW/blog/%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%98%B2%E7%AF%84%E6%89%98%E5%AC%B0%E4%B8%AD%E5%BF%83%E3%80%81%E5%B9%BC%E5%85%92%E5%9C%92%E5%85%92%E8%99%90%E5%95%8F%E9%A1%8C%3F%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E5%BB%BA%E8%AD%B0%E6%8F%90%E6%98%87%E6%95%99%E5%B8%AB%E5%8B%9E%E5%8B%95%E6%A2%9D%E4%BB%B6</id><content type="html" xml:base="/zh-TW/blog/%E5%A6%82%E4%BD%95%E9%98%B2%E7%AF%84%E6%89%98%E5%AC%B0%E4%B8%AD%E5%BF%83-%E5%B9%BC%E5%85%92%E5%9C%92%E5%85%92%E8%99%90%E5%95%8F%E9%A1%8C-%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E5%BB%BA%E8%AD%B0%E6%8F%90%E6%98%87%E6%95%99%E5%B8%AB%E5%8B%9E%E5%8B%95%E6%A2%9D%E4%BB%B6/">&lt;p&gt;2018 年 6 月 29 日，PDIS 於空總社創中心舉辦開放政府聯絡人第 36 次協作會議，討論關於托嬰中心、幼兒園裝設監視器，以及調降師生比的可能性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此次協作會議是由兩案合併而來。2018 年 3 月 15 日，網友賈賀在 Join 平台上提案「&lt;a href=&quot;https://join.gov.tw/idea/detail/d4834778-78aa-4328-b2a0-bcf517880e1c&quot;&gt;請支持立法強制托嬰中心及幼稚園等設立線上監視系統&lt;/a&gt;」，希望能立法強制托嬰中心與幼兒園設立即時線上監視系統，讓父母能即時觀看孩子的行動。隨後在 3 月 24 日，網友 Coral Lin 在 Join 平台上提案「&lt;a href=&quot;https://join.gov.tw/idea/detail/c42ad297-84b9-4ccd-8326-dda69e0e76f9&quot;&gt;降低幼兒園師生比&lt;/a&gt;」，要求降低幼兒園的師生比，提升幼兒教育品質。經過開放政府聯絡人五月月會投票後，此兩案併案處理；因此，我們於 6 月 29 日召開此次協作會議。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;事前研究釐清訴求背後緣由&quot;&gt;事前研究，釐清訴求背後緣由&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;經過議題的分析，提案人希望裝設線上監視系統的原因，是希望透過監視系統能看見孩童是否在托嬰中心或幼兒園遭到虐待。但根據協作會議的精神，我們會先探尋提案人提案的重點原因，再來探究這個方式是否可以真正解決問題。經過訪談與了解，我們發現托嬰中心或幼兒園的虐待問題常常來自於失控的托育員與教保服務人員。改善勞動條件恐怕才是減少兒虐可能的解法。若是一旦監視系統上線讓家長可以直接觀看（本次會議中稱為「線上監視器」），家長恐怕會因為過於關注自己的孩子，因而不斷介入托嬰中心、幼兒園的服務過程，造成第一線人員更重的負擔。若監視器僅是錄影記錄（本次會議中稱為「錄影監視器」），也不可能無死角地安裝。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在改善勞動條件的方面，最常見的倡議是降低師生比。目前托嬰中心的師生比是 1 比 5，幼兒園方面，兩歲半至三歲是 1 比 8 ，三歲以上則是 1 比 15。根據研究指出，降低師生比可以大幅降低托育員、教保服務人員的勞動負擔，對於幼兒的教育也有非常大的幫助。但在教師勞動條件上，也有其他像是提高薪資待遇，或是改善親師關係等相關的可能性。提案人希望安裝線上監視器，就是由於家長與老師之間的互信不佳。因此，親師之間的互信如何改善，也是需要解決的問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了協助與會者釐清議題，PDIS 小組事前與衛福部、教育部合作撰寫了&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/1_x1Gw5sDleKCvTcNu1EATNjigbJS14c7Zntw-ba0FNQ/edit&quot;&gt;議題手冊&lt;/a&gt;，並預先寄發給與會者，幫助大家會前了解議題脈絡。&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://docs.google.com/document/d/e/2PACX-1vRHs5vCqm0EJwHsbW6run-fLku-5YJATXJqWu567WQfzy-w-nKO85AN-ln7XX0KGMuBpnS5FmsAcFop/pub?embedded=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h4 id=&quot;考量托嬰托幼收費研商調降師生比多次無共識&quot;&gt;考量托嬰、托幼收費，研商調降師生比多次無共識&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在協作會議一開始，衛福部說明，為了降低師生比，衛福部從 2015 年 10 月 13 日至 2016 年 12 月 28 日一共開過 7 次研商會議，在今年 4 月 16 日也召開了「研商托育服務相關議題」的會議，也把這個案子納入討論，但會議討論仍然沒有辦法取得共識。衛福部同仁指出，雖然降低照顧比可以減輕托育人員照顧壓力、提昇托育品質，但是托嬰中心的營運成本會提高，也會反映在收費上，因此難以形成共識。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教育部同仁則指出，目前監視系統非屬幼兒園的必要設備，但公立幼兒園若有需求，可以跟教育部國教署申請設置；但線上監視系統卻可能涉及人權與隱私的相關議題。教育部指出，目前在防範兒虐方式，教育部有針對不適任人員的通報與管理，不當管教也有裁罰。針對教師的專業知能也有提昇方式，教育部也會積極提供教保服務人員友善的工作環境。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在師生比方面，教育部指出，提案人的訴求與現況有些落差。一旦調降師生比，公立幼兒園將會減少 4 萬餘人的收托量，若要維持現在的收托量，就要再增加 3000 多人的教保服務人員，預估要多花 19.5 億。在私立幼兒園的方面，降低師生比也可能增加營運成本，加重家長的負擔。教育部說，目前前瞻基礎建設中要新建 50 所幼兒園園舍，並且要擴大幼兒教保公共化的計畫，以非營利的幼兒園為主、公立幼兒園為輔的原則去推動，立法院也附帶決議，在公共化比例達一定程度後，基於提昇學前教保服務品質，應該要考量降低班級人數。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;第一線托育教保服務人員壓力大家長是最大挑戰&quot;&gt;第一線托育、教保服務人員壓力大，家長是最大挑戰&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在議題釐清階段，有許多與會者也陸續分享了他們的看法。有位老師分享指出，在教學現場，由於學校是團體活動的場所，孩子偶爾會推擠、打架、吵鬧，但是現場的老師都可以處理的很好，但如果加上即時監視器，很多時候都會不一樣。她指出，現在幼兒老師的工作量逐年提高，除了每份物品都要準備外，還有像是更新食材，傳染病防治工作，防火訓練等各式的行政工作負擔。她說，教師工作上最大的挑戰是背後的家長：「每一個家長對孩子的要求都不一樣，甚至同一個家的爸爸、媽媽、外公、外婆都有不一樣的教育方式。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;教保產業工會指出，這些實務方面的狀況就是業界找不到人才的原因，因為安裝監視器導致工作環境更糟糕，因此他們離開、跨到其他的行業。嘉義教育局的同仁也指出，他們遇到的狀況常常是家長告學校，優秀的教保服務人員因而離職，就算法院還他清白，這些人也不再回到教保服務產業了。他也提醒，偏鄉的狀況和都會區很不一樣，偏鄉的阿公阿嬤常常三四點就去等小孩下班，偏鄉也很難找到教保服務人員：「都會、非都會不能一體適用。」&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;幼托是否為市場機制與會者不同調&quot;&gt;幼托是否為市場機制？與會者不同調&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;除了監視器的現場問題外，針對市場機制，現場也有一番討論。家長協會與一位教授認為，監視器安裝與否應該回歸市場機制，有些家長喜歡安裝，為了滿足這樣的需求，自然也有學校安裝，應該讓大家自由選擇。但另外一位教授則認為，幼兒教育的機制不是市場經濟，也不是自由經濟。她指出，若是市場經濟的路線，一般中低收入戶的人怎麼辦？她認為政府應該要走中間路線，這是政府要進入多少比例、投入多少經費的問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;另一個引發討論的則是自編教材的問題。私幼業者指出，私幼常常採用坊間教材，降低第一線教師的工作負擔。但一位教授認為，這是倒果為因的說法。她指出，坊間套裝教材距離孩子太遠，沒有實際體驗的精神。她分享，蔡英文總統剛去南海幼兒園，南海幼兒園透過帶著孩子探索自己園區的遊樂場，思考如何改進，並一起做出一本書。「我們不希望走到過去課本式的教育體制」，她強調。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/d/d469032fab7d43b08d02dc95ea7e57e6192ff92d.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;分組討論狀況&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h4 id=&quot;下午討論聚焦提昇教師工作品質強化親師互信&quot;&gt;下午討論聚焦提昇教師工作品質、強化親師互信&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;下午的討論則聚焦在如何預防兒虐、提昇教師的工作品質，以及如何強化親師之間的互信。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一組討論指出，制定教師薪資的樓地板是可行的方向，建議未來甚至政府可支付部分教師薪資。另外，第一線教師需要團結起來組成工會，才比較能爭取更好的勞動條件，但教保人員較無勞動意識，建議培訓應該納入勞動權意識的培訓；政府方面也需要落實勞動檢查，強化教育局或社會局的不定期訪視。教育局的人員指出，他們希望有機會讓稽核人員配戴密錄器，蒐證上會更為方便，也能作為開罰的佐證。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在業者成本方面，業者與教育局人員均同意，業者應該要盡可能確實申報財務狀況，附上稅務證明、薪資轉帳單據等證明給政府，若這些資料夠詳細，也確實證明業者漲價有盡可能回到教師身上，政府也應該依據這些會計師查核過的單據核可合理的漲價空間。不過，業者認為有發生確實附上轉帳單據，但審查委員不認同的狀況，教育局也認為有些業者可能申報的時候不老實。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有園長指出，有些家長不願意讓子女接受發展評估，造成一些隱藏的特教生進入校園，造成老師額外的負擔，可能要在考量個資法的前提下整合特教與普教系統，或在入園前進行發展評估。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在建立互信方面，增加家長與學校的互動是最重要的要素，可以邀請家長參加學習成果座談，或是讓評鑑委員加入家長代表，一起受訓，也能了解好的教學現場大概是怎樣的方式。在糾紛處理方面，一方面要建立健康第三方（例如透過公部門）的申訴管道，若是校園有錄影監視器，也要建立好的調閱辦法，調閱要向公部門申請，比如先去警局備案，或是透過教育局、社會局調閱。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/f/fbd2c5679b0e3ab104b78c11e3454fa78103a561.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;分組討論狀況&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;第二組報告指出，降低師生比可能會使經營成本上升，造成家長要負擔更多學費；若是由政府預算補助，也可能排擠其他預算。在強化親師互信方面，可能要給家長適當的期待管理，官方也能鼓勵媒體提供正向的幼教報導，避免僅有負面新聞；不過，傳統媒體可能對正向報導興趣缺缺。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與會者所討論的議題，經過 PDIS 小組的整理彙整後，唐鳳政委將會在下週一的政務會議上向院長報告，相關部會首長也會拿到相同的資料，會後也會將&lt;a href=&quot;https://sayit.pdis.nat.gov.tw/2018-06-29-%E9%96%8B%E6%94%BE%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%81%AF%E7%B5%A1%E4%BA%BA%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%85%AD%E6%AC%A1%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0&quot;&gt;逐字記錄&lt;/a&gt;與議題釐清的&lt;a href=&quot;https://realtimeboard.com/app/board/o9J_kz66l4A=/&quot;&gt;心智圖&lt;/a&gt;公開，供各界參考，也讓未來相關政策制定時能有依據可參考。&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;500&quot; title=&quot;realtimeboard&quot; src=&quot;https://realtimeboard.com/app/embed/o9J_kz66l4A=/?&amp;amp;pres=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h4 id=&quot;會議雖長-卻能有效釐清議題-與會者讚賞&quot;&gt;會議雖長 卻能有效釐清議題 與會者讚賞&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;政府同仁指出，此次的議題資訊太多，涉及托嬰、幼兒園、公立、私立、非營利，議題內容需要好好消化，用詞也需要更精確，避免誤會。有位與會老師指出，議題手冊把脈絡整理的很清楚，但她認為幼教現場可能大家較不清楚，因此她發言多分享幼教現場的實務狀況。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有與會者認為，長期以來，公幼私幼之間的歧異來自於誤解。他指出，這幾年來，私幼在質的方面有非常大的變化。今天的會議狀況讓大家有機會化解許多誤會。他分享，以前參與的許多公部門會議只能發言一次，而且沒有機會反駁，今天的會議時間比較長，有更多對話與釐清的機會。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;也有與會者認為，中間有些發言有引起反彈，但主辦單位很快就來確認是否有不舒服的感覺，她覺得這樣很照顧與會者的感受，處理上很不錯。她建議，這場會議應該邀請更多年輕家長來談談小孩被照顧的議題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在心智圖方面，有位與會的教授感到非常讚賞，心智圖可以很快幫助大家釐清議題脈絡，看清楚相關議題，不像傳統公務體系的列點方式，「常常看到後面已經忘記前面寫了什麼」。他期待這樣的會議形式可以推廣到更多領域，幫助大家釐清議題。&lt;/p&gt;</content><author><name>雨蒼</name></author><category term="blog" /><category term="JOIN平台" /><summary type="html">此次議題經過梳理後，討論如何提昇教師勞動條件、改善親師之間的互信關係，並減輕第一線服務人員的工作壓力。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/d/d469032fab7d43b08d02dc95ea7e57e6192ff92d.JPG" /></entry><entry><title type="html">商周專欄：木鱉葉的啟示</title><link href="/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E6%9C%A8%E9%B1%89%E8%91%89%E7%9A%84%E5%95%9F%E7%A4%BA/" rel="alternate" type="text/html" title="商周專欄：木鱉葉的啟示" /><published>2018-06-21T00:00:00+00:00</published><updated>2018-06-21T00:00:00+00:00</updated><id>/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E6%9C%A8%E9%B1%89%E8%91%89%E7%9A%84%E5%95%9F%E7%A4%BA</id><content type="html" xml:base="/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E6%9C%A8%E9%B1%89%E8%91%89%E7%9A%84%E5%95%9F%E7%A4%BA/">&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%A6%AC%E5%A4%AA%E9%9E%8D%E9%83%A8%E8%90%BD&quot;&gt;馬太鞍&lt;/a&gt;，是阿美族最大的部落，也是青年署在花蓮規劃的&lt;a href=&quot;https://youthtravel.tw/sub/travelspot/eastern/index.php?id=33&quot;&gt;青年壯遊點&lt;/a&gt;之一。以前這裡滿山滿谷都是 &lt;a href=&quot;https://amis.moedict.tw/#fata'an&quot;&gt;Fata’an&lt;/a&gt;（樹豆），「馬太鞍」便是由此音譯而來。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🏡 上月初我到馬太鞍部落參訪，遇見&lt;a href=&quot;https://www.mapulong.com/&quot;&gt;瑪布隆農場&lt;/a&gt;。主人 Ulang（柯春伎）向我們介紹農場時總是妙語如珠，逗得大家開懷大笑。四年前，她從家裡的土地開始創業，如今，瑪布隆農場靠著量多質精的有機野菜，打開知名度。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🤝 除了作物，瑪布隆農場也收穫了社區的情誼。Ulang 邀請族人一起工作，成為彼此的農事夥伴，更時常關懷鄰居：「巡田看到需要幫忙的人，我都會開車送他們，也常常幫忙看藥單、讀公文」她說。&lt;a href=&quot;https://amis.moedict.tw/#:mapolong&quot;&gt;Mapulong&lt;/a&gt; 在族語裡是「在一起」的意思，Ulang 確實透過行動，讓農場成為部落中的橋樑。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🌱 部落青年要怎麼找到與部落的連結？馬太鞍部落生態文化產業發展協會理事長 Lamen（蔡依靜）對此十分有感。十多年前，甫畢業的 Lamen 回到部落，從當時青輔會的遊學臺灣計畫至今，協助規劃一連串體驗，瑪布隆農場便是農業體驗的其中一環。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;💪 Lamen 認為，這系列計畫雖屬小額，但效益卻是超乎想像——除了使更多人認識部落文化，東部經營壯遊點的各個族群，也透過一起發想推廣方式，建立更緊密的關係。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;💯 和馬太鞍為鄰的&lt;a href=&quot;https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A4%AA%E5%B7%B4%E5%A1%B1%E9%83%A8%E8%90%BD&quot;&gt;太巴塱&lt;/a&gt;（Tafalong）部落，同樣從十多年前開始&lt;a href=&quot;https://youthtravel.tw/sub/travelspot/eastern/services.php?pid=57&amp;amp;id=225&quot;&gt;參與計劃&lt;/a&gt;。如何讓青年朋友來到部落獲得深度體驗，則是太巴塱社區營造協會執行長 Kanew（蕭明山）和族人絞盡腦汁的課題——為此，他們甚至將原本只限部落參與的年祭&lt;a href=&quot;https://youthtravel.tw/eventsContent.php?id=498&amp;amp;secureChk=8cca1365ab64f567b55bc04a26c84c14&quot;&gt;對外開放&lt;/a&gt;。這些付出，讓太巴塱部落開展壯遊計畫至今，平均滿意度高達 99.8 分。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🌿 這讓我想起用餐時，湯裡的青菜一咬下去滿是苦味，沒過多久，竟驚喜地嚐到甘甜。部落的朋友說這是當地常見的野菜 &lt;a href=&quot;https://amis.moedict.tw/#sokoy&quot;&gt;sokoy&lt;/a&gt;（木鱉葉，秀姑巒阿美語系拼音）。Ulang、Lamen 和 Kanew 的故事也是如此：前面辛苦，終將慢慢回甘。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有空的朋友，不妨壯遊一趟，一起品嚐木鱉葉的味道。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="社會企業" /><summary type="html">Ulang、Lamen 和 Kanew 的故事也是如此：前面辛苦，終將慢慢回甘。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/b/b3847c96045edae82bc127c07d93ade99863b151.jpg" /></entry><entry><title type="html">新版報稅網站是怎麼煉成的？</title><link href="/zh-TW/blog/%E6%96%B0%E7%89%88%E5%A0%B1%E7%A8%85%E7%B6%B2%E7%AB%99%E6%98%AF%E6%80%8E%E9%BA%BC%E7%85%89%E6%88%90%E7%9A%84/" rel="alternate" type="text/html" title="新版報稅網站是怎麼煉成的？" /><published>2018-06-15T00:00:00+00:00</published><updated>2018-06-15T00:00:00+00:00</updated><id>/zh-TW/blog/%E6%96%B0%E7%89%88%E5%A0%B1%E7%A8%85%E7%B6%B2%E7%AB%99%E6%98%AF%E6%80%8E%E9%BA%BC%E7%85%89%E6%88%90%E7%9A%84%3F</id><content type="html" xml:base="/zh-TW/blog/%E6%96%B0%E7%89%88%E5%A0%B1%E7%A8%85%E7%B6%B2%E7%AB%99%E6%98%AF%E6%80%8E%E9%BA%BC%E7%85%89%E6%88%90%E7%9A%84/">&lt;p&gt;2017 年 5 月 1 日，設計師卓致遠在 Join 平台上提出「&lt;a href=&quot;https://join.gov.tw/idea/detail/750df7c4-550f-47ae-84ee-39eba6dabb23/discuss&quot;&gt;報稅軟體難用到爆炸&lt;/a&gt;」一案，認為報稅軟體「不清楚的指示、難用的介面、不知所云的流程，不知道浪費民眾多少的時間在理解這個難用的系統，又有多少客服人員每年都要回答一樣的問題」。他在提案中寫道，「把報稅軟體修改的比較好懂，比較多人用，比較少人提出問題去煩稅務人員，或是單純一點讓繳稅的心情比較愉快一點，多一點使用者體驗設計，不好嗎？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在5月8日&lt;a href=&quot;https://sayit.pdis.nat.gov.tw/2017-05-08-%E9%96%8B%E6%94%BE%E6%94%BF%E5%BA%9C-po-%E7%AC%AC%E4%B8%89%E6%AC%A1%E6%9C%88%E6%9C%83&quot;&gt;第三次開放政府聯絡人月會&lt;/a&gt;上，財政部開放政府聯絡人就提出此案。財政部開放政府聯絡人（Participation Officer，下稱PO）說，財政部的長官非常重視此案，也瞭解有相關的建議，因此願意採開放的態度，聽聽民眾的意見，並希望全國民眾在使用的報稅軟體能夠越改越好。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;第一次協作會議-初步收集可能的問題&quot;&gt;第一次協作會議 初步收集可能的問題&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;5 月 19 日，針對「報稅軟體難用到爆炸」一案，PDIS 開了&lt;a href=&quot;https://sayit.pdis.nat.gov.tw/2017-05-19-%E9%96%8B%E6%94%BE%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%81%AF%E7%B5%A1%E4%BA%BA%E7%AC%AC%E4%B8%83%E6%AC%A1%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0&quot;&gt;第一次的協作會議&lt;/a&gt;。會議上，財政資訊中心國稅局綜合所得稅科的科長梁瑞芬指出，財政部會協助增進友善介面及改善操作流程，也會審慎評估開發跨平台報稅軟體的可能。有人建議應該要開放介接資料由民間來設計前端，財政部認為，稅務較為複雜專業，必須配合稅法來做調整，讓民間來做可能有報稅爭議，責任會難以釐清。就民間所在意的Mac報稅系統方面，需要各個憑證機關開發專屬 Mac 用戶的離線元件。梁瑞芬說，Mac 報稅軟體體驗糟糕的主要原因在於安裝元件繁瑣麻煩，需要花費很多時間；可能要透過錄製教學影音，完善說明文件或是製作環境檢測工具等方式來改善體驗。至於未來規劃改進方案方面，可以考慮發展 Web 的跨平台申報系統。最後，梁瑞芬分享，根據報稅系統申報時的滿意度調查，可以知道「滿意及非常滿意」高達94％。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;主持人張芳睿說，透過這次的協作會議，希望能把末端使用者、專業人士、服務提供者等廣義的使用者都拉到最前面，釐清大家的問題與訴求，再來想像要提供怎樣的服務；進一步，才會思考有哪些相對的政策、法規、維運方式。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;提案人卓致遠認為，隨著時代的進步，app 越來越多，已經把好用的標準拉高非常多，Mac 操作方式相對精簡，因此使用者對於繁瑣的安裝、冗長的手冊內容失去耐心。在協作會議之前，卓致遠已經預先收集到了不少問題，他把問題分類為短程、中程和遠程，可以先從需要改善的開始動手。卓致遠解釋，為了了解這些問題，可以先做易用性測試，看哪些好做，哪些不好做，每年逐步改善，就能讓民眾感覺到逐步更新，也能預先準備一兩年後的改變，「讓使用者從不了解你、到了解你」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在分組討論之後，第一組的朋友發現，目前報稅軟體問題包含文字太多，加上文字較為艱澀，難以看懂，可能要找方式補充說明；流程方面不清楚，易用性方面也要進行測試。但在滿意度方面，不應該在使用中跳出滿意度問卷，這樣調查的並不是完整的滿意度，只能是使用中的心得。卓致遠表示，財政部資訊中心的主任說需要一組團隊，他可以協助組建一個。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二組的朋友則指出，在一開始規劃設計時，就要想辦法納入使用者，滿意度或易用性調查可能要委託另外的團隊做；介面上也可以適度提醒還有幾個步驟，讓人知道還有多少步驟可以完成。財政中心的主任陳泉錫補充說，未來在訂定採購案的時候會列上 UX、UI 的原則，並請專家幫忙驗證。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;唐鳳則說，這場會議內容他會在政務會議上向院長與相關部會首長報告，若他們有任何意見，也會與大家分享。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;問題細節待釐清-會後繼續釐清與分類問題&quot;&gt;問題細節待釐清 會後繼續釐清與分類問題&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在第一次的協作會議上，其實只是簡單的收集到不同的意見，但是這些意見是收集大家事後的回想，恐怕跟使用時候遇到的問題不一定一致；提到的問題在哪一頁也不明確。由於這些資訊不夠完整，因此需要進一步找到問題發生的步驟。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;為了確認報稅問題發生的狀況，在協作會議之後，很快就開始做易用性測試，希望能了解報稅當下使用者的感受。財政資訊中心跟國稅局分工，找出不同報稅者的形態，讓他們使用從未使用過的報稅軟體，一邊使用，一邊很快的說出他們使用上的問題。透過這十次易用性測試，很快就找到很多使用上的問題。同時，也針對報稅前中後的流程細節進行研究，了解、盤點可能的問題點。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在這些資料確認之後，在 8 月 15 日很快地就舉辦了第一次的報稅系統工作坊。這次的工作坊進一步分類所有看到的問題，並將這些問題和各個不同的流程進行結合，了解每個不同的步驟、階段，可能發生的問題。除了整理之前看到的問題，也請與會者協助補充問題，並對問題做初步收斂，並發想初步的解法。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三場工作坊-從收攏問題到實作介面&quot;&gt;三場工作坊 從收攏問題，到實作介面&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;第一場工作坊結束時，卓致遠觀察到，政府同仁很疑惑「所以我明天怎麼跟主管報告？」民眾的便利貼貼得很高興，但公務員怎麼跟上級長官報告？辦了一天活動，花了多少錢，結果就是一堆便利貼在牆上嗎？新的方法容不進去舊的架構，所以這邊需要協助政府官員，讓他們有辦法理解、彙整，有資料可以去跟上級長官報告。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二次的工作坊舉辦在 8 月 23 日，針對第一次工作坊釐清的問題來發想解法，並嘗試讓與會的民眾一起繪製成 wireframe。當天的解法發想分為兩組，一組發想報稅前置需要做的引導，另一組則是報稅中需要的引導方式。卓致遠觀察到，當天與會的民眾很高興能有貢獻給政府的機會，因此都很樂意動手開始做，反而政府方面的與會者不太敢動手；不過，民眾做完以後，他們就比較容易改，比較好進入狀況。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第三次的工作坊於 9 月 6 日舉辦，當天針對第二次工作坊所繪製的 wireframe 加以電子化，並製作有互動功能的framework。張芳睿解釋，紙本 low fidelity prototype 若是直接提供給高層長官、廠商去執行，恐怕想像空間會太大而在落實上有誤差，所以要製作 interactive prototype，想像空間相對少一些。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/d/d42bf895ff75a92d08b92dd002ab9ef794957197.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;第三次工作坊中與會者建議的入口頁面&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h3 id=&quot;工作坊後持續努力協助廠商修改介面&quot;&gt;工作坊後，持續努力協助廠商修改介面&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;在這三次工作坊之後，後續還是開了多次的會議，討論如何將報稅軟體實作出來的概念落實到廠商的開發當中。卓致遠說，第一次的會後會上，關貿其實非常反對要做這樣的開發，因為這是標案第四年，財政部突然要重新做，對廠商言就是需求變更。這樣的問題需要唐鳳出來協助解釋。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;卓致遠也發現，對廠商來說，一開始就參與工作坊提供意見的話，到最後就是自己要做，因此對於參與工作坊才會興致缺缺，若是廠商早點進入，其實可以越早發現一些問題，也能讓這個流程更順。為了讓關貿能早點進入狀況，卓致遠也把之前工作坊收集到得資料做了整理。他把民眾遇到得困難分成會卡住得紅色，以及會稍微讓人停頓的黃色，羅列在每個步驟的表格上。他解釋，「上線的話紅色一定要解決掉，這樣才知道哪裡有問題。而不是講半天不知道問題在哪裡。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;其中還有一場會議堪稱馬拉松，從早開到晚。那次的討論從 prototype 開始討論，從報稅前的引導，報稅入口，到每一個畫面的建議等等，一天就把整個流程都跑完。現在大家看到的報稅入口四個畫面就是當時討論出來的結果。很多人不知道健保卡準備好之外，還是需要準備讀卡機，也要有健保卡密碼，所以透過這個入口，一開始就讓大家知道後面需要準備哪些材料，並預先對設備進行測試，這樣後續的流程就會順暢很多，不會報稅到一半才發現有問題。那場會議就是把所有的流程一個一個順出來，這樣關貿才知道要怎麼進行開發。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;就算上線後，團隊依然沒有閒著，財政部的官員隨時監控報稅狀況，若是發現網路社群上有人報稅遇到問題，也會馬上跟進了解，並回報財政部進行修改。卓致遠說，由於新的報稅系統入口太漂亮，很多使用 Windows 的朋友也會點到這個頁面想要報稅，但這一頁是給 Mac、Linux 使用者使用的，因此他們進去以後反而無法報稅。卓致遠發現這個問題後，立刻回報財政部，財政部也在很短的時間內就在報稅網頁上方加上「Windows 用戶請使用離線版」的字樣，避免民眾點錯。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;設計的過程比結果更重要&quot;&gt;設計的過程比結果更重要&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;卓致遠分享，這次整理出了四個階段來區分設計的過程：問題是什麼、打造解決辦法、執行製作、上線調整。他說，這個過程中他就像是斥候，整個過程中就協助政府在探索問題，也釐清政府在專案上遇到的困難。他說，設計從頭到尾都有方法跟原則，不只是一個原則。整個過程要理解現在的狀況，推進的目標，釐清問題環境與所在的世界，讓網站可以正常上線不會被罵。「每個人都會跟我說，他很難用，這是結論，但我們要找出過程發生什麼。前中後各發生什麼？我要看的是過程，而不是結論。」&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/2/2a3ca5df6c3bb079db4f0edf1aff8262d6334481.jpg&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;卓致遠分享各個階段不同角色的分工&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;在理解大家的狀況之後，往往會發現：很多時候不是對方不改，而是這些意見對對方來說是無理的要求。怎麼協助大家達到中間的平衡？有沒有辦法讓大家前進？卓致遠建議：「先理解問題所在的世界之後，再提出改變的方式。」設計不是做出產品就好，而是要了解解決問題的過程有多少角色、多少接觸點，才能一起改進這個過程。&lt;/p&gt;</content><author><name>雨蒼</name></author><category term="blog" /><category term="JOIN平台" /><summary type="html">報稅軟體難用到爆炸提案人卓致遠建議，先理解問題所在的世界之後，再提出改變的方式。設計不是做出產品就好，而是要了解解決問題的過程有多少角色、多少接觸點，才能一起改進這個過程。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/1/18d62fbe87def3f6a68bbbea5b26f2aa37572015.jpg" /></entry><entry><title type="html">電子發票比較環保！協作會議建議澄清資訊</title><link href="/zh-TW/blog/%E9%9B%BB%E5%AD%90%E7%99%BC%E7%A5%A8%E6%AF%94%E8%BC%83%E7%92%B0%E4%BF%9D-%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E5%BB%BA%E8%AD%B0%E6%BE%84%E6%B8%85%E8%B3%87%E8%A8%8A/" rel="alternate" type="text/html" title="電子發票比較環保！協作會議建議澄清資訊" /><published>2018-05-26T00:00:00+00:00</published><updated>2018-05-26T00:00:00+00:00</updated><id>/zh-TW/blog/%E9%9B%BB%E5%AD%90%E7%99%BC%E7%A5%A8%E6%AF%94%E8%BC%83%E7%92%B0%E4%BF%9D!%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E5%BB%BA%E8%AD%B0%E6%BE%84%E6%B8%85%E8%B3%87%E8%A8%8A</id><content type="html" xml:base="/zh-TW/blog/%E9%9B%BB%E5%AD%90%E7%99%BC%E7%A5%A8%E6%AF%94%E8%BC%83%E7%92%B0%E4%BF%9D-%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E5%BB%BA%E8%AD%B0%E6%BE%84%E6%B8%85%E8%B3%87%E8%A8%8A/">&lt;p&gt;2018 年 5 月 25 日，PDIS 小組在財政部資訊中心召開第三十四次協作會議，討論能否立法禁止在開立發票時禁止商家額外印出優惠券。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;優惠券無法回收提案人憂增加垃圾&quot;&gt;優惠券無法回收，提案人憂增加垃圾&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;許多人都有在商店消費後拿到優惠券的經驗，甚至有網友在網路上貼出長達數十公分的優惠券，引發網友討論。有 Youtuber &lt;a href=&quot;https://www.youtube.com/watch?v=_vTEKDQPfXk&quot;&gt;製作影片&lt;/a&gt;，說明目前的優惠券無法回收，許多網友憂心這些優惠券恐怕因為無法回收而製造更多垃圾。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;2018 年 2 月 20 日，網友 Shuntsung Chang 在 Join 平台上提案「&lt;a href=&quot;https://join.gov.tw/idea/detail/22f9d6ad-0d48-4c19-99f7-1f0f4dba8830&quot;&gt;在『電子發票實施作業要點』加入規範，禁止它用或可選擇的印出商品優惠&lt;/a&gt;」，希望能在「電子發票實施作業要點中」加入禁止或可選擇列印出商品有惠券，以避免部分不肖業者將商品優惠隨同發票一起印出，使電子發票在本來預期有的環保效果上大打折扣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;目前政府已大力推動電子統一發票，在推動電子發票過程中，營業人存根聯已無紙化，節省一半用紙。鑑於消費者資訊能力不一，若沒有使用任何型態的載具或有紙本作業需求，電子發票便以紙本印出，採彈性列印「電子發票證明聯」取代傳統收銀機統一發票預印期別與字軌號碼的方式，以避免浪費紙張兼顧買賣雙方作業便利性。財政部並未規範電子發票一定要使用感熱紙，但商家如果用感熱紙列印，就要符合「電子發票實施作業要點」第 2 點附件二之規範，且雙酚A含量須符合經濟部國家標準檢驗局 CNS15447 標準，以確保民眾兌獎及健康權益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在電子發票印出的同時也會印出購物明細或優惠券、餘額券。在購物明細方面，因為大部分超商消費者不需要明細，所以預設不列印明細。然而大型超市業者通常會將系統設定為預設列印明細，因為民眾普遍會在超市購買較多商品，有清點商品的需求，此時明細就式不可或缺的資訊。優惠券通常伴隨促銷活動出現，餘額券則是各業者推出的禮券使用後所產生的餘額記錄，這些對業者來說都是消費者導購、鼓勵消費者回流的重要手段。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些會議資料都寫入&lt;a href=&quot;https://docs.google.com/document/d/1mQjn76eIojo68kr7Epq--0qX0vjNiLxlXzJXUoh3Fv0/edit&quot;&gt;議題手冊&lt;/a&gt;，並在會前寄送給與會者，方便大家在事前閱讀、釐清相關議題脈絡。&lt;/p&gt;

&lt;iframe src=&quot;https://docs.google.com/document/d/e/2PACX-1vTyiwejDIYO2wiaXA2lQu_4NoIOhhvOw1hER8s9c-nyuVbqLw9aO8OFaIstQYWhX98OtMWe4mkbFj7K/pub?embedded=true&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/e/ec6e667c8b9f90ab3cbe568c2b1b99a5e6141ce6.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h4 id=&quot;傳統發票需熱碳帶-造成更多污染&quot;&gt;傳統發票需熱碳帶 造成更多污染&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;在會議一開始，財政部說明，目前除了提供手機條碼作為共通性載具及規戶載具，財政部也積極推動信用卡支付的載具，為了順應行動支付的潮流與趨勢，也推動行動支付與電子載具結合。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;很多網友好奇當時推動電子發票的目的為何？財政部說明，電子發票對於通路的業者其實可以節省實體發票的作業成本，包含人力、倉儲、運送或者是寄送等等，對於消費者而言，因為這些電子發票含有電子資訊，政府可以自動對獎，可以節省兌獎、領獎的人力，可以提升效能；針對稽徵機關的部分，可以節省販售作業、資料登打的人力，藉由財政部掌握發票資訊來降低冒領的風險。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;財政部指出，目前電子發票的推動現況從 106 年來看，全年發票的量是 68 億張，大概佔統一發票七成，也就是說，在營業人部分，至少節省了 68 億張紙；在消費者部分，同年度有 10.8 億張發票採雲端發票的方式沒有印出，佔所有發票比率 16.42％。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有位與會者指出，舊式的收銀發票，會有一張正本、一張副本，一個是商店家自己保留，正本是消費者拿走，所以過去事實上來講，以前一年的使用量是 90 億套，所謂的「90 億套」是 180 億張的發票尺寸。他說，若是把過去 180 億張的紙張換算成紙張的使用量，將近 6,000 噸。現在 70 億張的電子發票所用的紙張的紙漿使用量只有1,500 噸。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這位與會者補充說明，感熱紙會熱感發色，但是一般紙張必須要有熱碳帶將文字呈現出來，而且發票多長，熱碳帶就多長。這些熱碳帶都是塑膠，對環境的污染更嚴重。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/b/be9743760f56f73632bb5646e47045df1d557b79.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;環保署則補充說明，目前感熱紙回收也許技術上可行，但仍要看業者對成本的考量，若是回收成本過高，恐怕仍然難以回收，源頭上的減量應該更為有效。環保署補充，雖然大家對於進焚化場不是那麼理想的方式，但焚化後的熱量會作為發電用，所以最後一道可以回收的方式並非從物質上回收，而是做能源上的回收。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;下午討論-發想消費面與環保面解法&quot;&gt;下午討論 發想消費面與環保面解法&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;經過一番討論，中午用餐後，下午分組以消費面與環保面來切入進行討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第一組報告指出，明細應該可以試著預設不要印，有需要才印出，減少印出的感熱紙。在優惠券方面，第一組也建議要讓消費者可以主動選擇不印出。不過，可能會遇到 POS 機汰換問題，內建的程式也需要修改。也許大商家可以採用，但小商家可能比較難克服。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在消費者方面，第一組建議要針對消費者宣傳，業者也可以主動推 eDM，推薦消費者用 eDM 的方式索取優惠券，或是透過 eDM 來集點，不過可能需要注意個資法的問題。同時，消費者自己也要努力，要互相推廣，改變消費行為才能減少浪費。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;環保面，第一組建議，感熱紙可以回收，但臺灣並沒有一個完整的經濟規模、有價值規模、整體的回收經濟。這方面需要環保署與紙廠、回收業者溝通，並提供適當的評估方案。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/b/bdaa29304fe0caa143d5fcb8dfc8cdc0c2958b0e.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;第二組則認為，如果讓消費者選擇要不要印，回家以後發現該印，可能還是會抱怨，會產生更多成本。如果使用 app 作為優惠券載具，可能也有數位落差的問題。有與會的便利商店認為，雖然大家希望無紙化，但很多民眾還是需要紙，有時候折扣像種類繁多，也無法讓消費者自行選擇要印哪些優惠。尤其門市人員很忙，「已經是八爪章魚的忙法」，如果忘記問可能還會被客訴。便利商店擔心，如果加上這個流程，就要增加 SOP 與訓練，這可能都會讓消費者體驗更糟糕。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在列印優惠券部分，第二組認為，如果不用感熱紙印優惠券，業者可能會用其他方式去印，反而不環保。第二組建議環保署應該要澄清，感熱紙焚化不會有有毒物質，目前雙酚A的含量也都合格。至於感熱紙的回收，建議環保署應該要做相關研究，了解感熱紙回收的狀況，並公布在網路上，供民眾參考。現在電子發票的推行結果已經比過往傳統發票的方式更環保，也不會出現熱碳帶的問題，需要環保署、紙廠與業者持續澄清，讓大家有更明確的認知與共識。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些意見經過彙整之後，都會由政委唐鳳帶到政務會議上，向院長以及相關部會首長報告，供後續政策規劃參考；會議的&lt;a href=&quot;https://realtimeboard.com/app/board/o9J_kz0WAU0=/&quot;&gt;心智圖&lt;/a&gt;與&lt;a href=&quot;https://sayit.pdis.nat.gov.tw/2018-05-25-%E9%96%8B%E6%94%BE%E6%94%BF%E5%BA%9C%E8%81%AF%E7%B5%A1%E4%BA%BA%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E5%9B%9B%E6%AC%A1%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0&quot;&gt;逐字記錄&lt;/a&gt;也都將在網路上釋出。&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;500&quot; title=&quot;realtimeboard&quot; src=&quot;https://realtimeboard.com/app/embed/o9J_kz0WAU0=/?&amp;amp;pres=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h4 id=&quot;問題界定清楚才有好解法協作會議助釐清問題&quot;&gt;問題界定清楚才有好解法！協作會議助釐清問題&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;協助舉辦協作會議的公務人員表示，參與過協作會議，才知道會議該怎麼開。一場直播會議需要評估人力、設備、技術、軟體，很多細節要處理。遞麥克風的工作需要現場應對，簡報時間到了，該怎麼在不擋到鏡頭的狀況下提醒也是個問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與會的超商業者則認為，協作會議的討論形式與過往公務機關的會議形式不同，邀請到了不一樣的人一起與會。不過他們也提醒，便利商店有年輕人也有老人，需要考量不同客群的觀感，在感熱紙回收的議題上也需要更多研究來釐清。提案人則建議，如果現場無法給出結論，應該要給時間表讓大家能追蹤。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;有位與會業者表示，一開始不知道能幫什麼忙，但是由於主持人有把話題帶到減量與環保的議題上，他就能發言來解答大家的疑惑，因此主持人如何把話題帶到、讓關鍵者能夠有發言機會就很重要。他認為，問題界定清楚才知道該怎麼做，協作會議這樣的工具與模式可以找出邏輯並釐清問題，很不錯。不過，這次協作會議沒有邀請到更多第三方支付廠商與會，這可能是比較可惜的部份。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;業者建議政府應該處理的是輿論方面的問題，他舉例，「隔壁同事就印的比以前多，為什麼還是環保？」但事實上，使用感熱紙後，總量有減少，但消費者卻以為比以前更多，因為「可回收的定義是不一樣的」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此次嘗試使用議題卡片討論，有與會者認為，卡片好像用不太上，他比較沒感覺；但也有人認為，用紙片討論不錯，不用重新想、有節省到重新寫出來的時間。協作會議現場的討論該如何強化，還有待未來持續測試。&lt;/p&gt;</content><author><name>雨蒼</name></author><category term="blog" /><category term="JOIN平台" /><summary type="html">經過協作會議的討論，與會者發現現行電子發票已較過往更為環保，建議政府未來可以澄清相關資訊，避免民眾誤會。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/b/bdaa29304fe0caa143d5fcb8dfc8cdc0c2958b0e.JPG" /></entry><entry><title type="html">商周專欄：在地夥伴 共創亞洲未來</title><link href="/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E5%9C%A8%E5%9C%B0%E5%A4%A5%E4%BC%B4-%E5%85%B1%E5%89%B5%E4%BA%9E%E6%B4%B2%E6%9C%AA%E4%BE%86/" rel="alternate" type="text/html" title="商周專欄：在地夥伴 共創亞洲未來" /><published>2018-05-24T00:00:00+00:00</published><updated>2018-05-24T00:00:00+00:00</updated><id>/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E5%9C%A8%E5%9C%B0%E5%A4%A5%E4%BC%B4-%E5%85%B1%E5%89%B5%E4%BA%9E%E6%B4%B2%E6%9C%AA%E4%BE%86</id><content type="html" xml:base="/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E5%9C%A8%E5%9C%B0%E5%A4%A5%E4%BC%B4-%E5%85%B1%E5%89%B5%E4%BA%9E%E6%B4%B2%E6%9C%AA%E4%BE%86/">&lt;p&gt;🌏 五月初，我到臺中與來自 15 國、超過 30 位的國際講者，一起參加「明日亞洲」亞太社會企業高峰會。這場由社企流、喜憨兒基金會、以立國際主辦，吸引上千人參與的盛會，讓我看見臺灣和世界的連結。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🐟 會場內外，30 多個場次、60 多個展攤，都讓我有不同的驚豔和啟發。其中印象最深刻的是與「幸運小鐵魚」創辦人 Gavin Armstrong 的對談。會前，我向 Gavin 詢問個人簡介時，他絲毫不談自己，完全將焦點放在全世界缺鐵問題的嚴重性上。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🍀 這樣的態度也反映在幸運小鐵魚的經營上，也就是與民眾一起集思廣益、找尋切合當地的解決方案——例如他們在柬埔寨建立的標誌「魚」，到了素食者居多的印度，就改成「樹葉」的造型。這樣細緻的照顧，見微知著地落實了「聚焦於社會問題、藉問題激發創新、讓創新帶領事業」的社創精神。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🍐 同樣的感受，也來自我看到臺中在地的「梨想生活」團隊，他們結合設計、小農等社企夥伴，將高接梨的廢棄梨梗，變身為別具巧思的筆枝，解決因焚燒梨梗產生的空汙問題。社企市集串起了在地農業、工藝、文創等生態系，讓世界各地的朋友看見臺灣的生命厚度和社會連結。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🔗 另外，這次高峰會成功地讓各界的講者，環繞著銀髮、食農、環保綠能、弱勢就業等社會議題現身說法，不但分享了社會創新如何改變自己的生命，也讓參與者從互補的角度提出實例。這樣的討論讓議題更為立體，也促使參加的人，更了解如何結合多方力量，呼應永續發展目標裡「跨部門夥伴關係」（SDG 17.17）的理念。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;💝 我在跨部門座談時，提出這樣的比喻：政府各機關，就像是一個個 NPO（非營利組織）。我們的使命之一，就是認識共同解決社會問題的朋友，幫忙解決大家的問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🌄 就像陳建仁副總統在致詞時所說的，政府正在與各界共同規劃未來數年的「社會創新行動方案」，期待能透過「價值培育、資金取得、創新育成、法規調適、推動擴展、國際連結」等策略，繼續整合跨部會資源、協助有志於創新的朋友，為社會問題尋找共同的解方。而我，很高興也是其中一員。&lt;/p&gt;

&lt;center&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube-nocookie.com/embed/QtykZeZRe88&quot; frameborder=&quot;0&quot; allow=&quot;autoplay; encrypted-media&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/center&gt;</content><author><name>唐鳳、彭筱婷、魏守斌、薛雅婷</name></author><category term="blog" /><category term="社會企業" /><summary type="html">我們的使命之一，就是認識共同解決社會問題的朋友，幫忙解決大家的問題。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/0/08b38a4651ca9cf8163529894a98ad0627de97f5.jpg" /></entry><entry><title type="html">蘇花改會是機車安全回家的路嗎？協作會議現場觀察</title><link href="/zh-TW/blog/%E8%98%87%E8%8A%B1%E6%94%B9%E6%9C%83%E6%98%AF%E6%A9%9F%E8%BB%8A%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E7%9A%84%E8%B7%AF%E5%97%8E-%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E7%8F%BE%E5%A0%B4%E8%A7%80%E5%AF%9F/" rel="alternate" type="text/html" title="蘇花改會是機車安全回家的路嗎？協作會議現場觀察" /><published>2018-04-29T00:00:00+00:00</published><updated>2018-04-29T00:00:00+00:00</updated><id>/zh-TW/blog/%E8%98%87%E8%8A%B1%E6%94%B9%E6%9C%83%E6%98%AF%E6%A9%9F%E8%BB%8A%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E7%9A%84%E8%B7%AF%E5%97%8E%3F%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E7%8F%BE%E5%A0%B4%E8%A7%80%E5%AF%9F</id><content type="html" xml:base="/zh-TW/blog/%E8%98%87%E8%8A%B1%E6%94%B9%E6%9C%83%E6%98%AF%E6%A9%9F%E8%BB%8A%E5%AE%89%E5%85%A8%E5%9B%9E%E5%AE%B6%E7%9A%84%E8%B7%AF%E5%97%8E-%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E7%8F%BE%E5%A0%B4%E8%A7%80%E5%AF%9F/">&lt;p&gt;2018年4月27日，PDIS小組假空總社會創新中心，召開第三十二次協作會議，討論多車種通行蘇花改的議題。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;蘇花改未規劃通行機車引爭議&quot;&gt;蘇花改未規劃通行機車引爭議&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;蘇花改全名為台9線蘇花公路山區路段改善計畫，2009年開始規劃，於2011年開始動工，2018年2月5日，蘇澳至東澳段完工先行通車，並開放小型車通行。由於蘇花改並未開放機車或重型機車通行，因此一開放就有不少機車族抗議，認為蘇花改禁止機車通行是歧視機車族，引發爭議。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/optimized/2X/3/350438d6348a63737e45c0bee581b542f5cad01a_1_580x500.jpg&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;蘇花改路段概況，圖片取自&lt;a href=&quot;https://thbu4.thb.gov.tw/page?node=6861c85c-e12e-468e-b885-f3e9d29d40ed&quot; target=&quot;_blank&quot;&gt;認識蘇花改&lt;/a&gt;&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;此案經網友Xiu Ming在2月5日於公共政策參與平台上提案「&lt;a href=&quot;https://join.gov.tw/idea/detail/4afaf924-a334-4d90-b580-a2183a87993c&quot;&gt;開放蘇花改多車種通行&lt;/a&gt;」，2月9日成案後，於3月15日就跨越5000人連署的門檻。經過開放政府聯絡人月會的討論，成為協作會議的討論主題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;此案的核心問題在於，台灣機車用路人習慣與國外並不相同，交通部長期以來也規劃汽機車分流的政策。台灣的工程環境設計以機車為對象，機車行駛空間未獲合理分配，導致機車族長期以來也缺乏車道化概念。&lt;a href=&quot;https://www.iot.gov.tw/Modules/Publication/Publication-Details?node=3598166a-c839-4f0d-8beb-33c093e49de0&amp;amp;id=40b33382-06bb-4c86-9c38-2affa9c17e12&quot;&gt;機車政策白皮書&lt;/a&gt;中指出，透過強化機車駕駛教育訓練機制，或是高齡者繼續或放棄使用車輛的安全機制，以強化機車族的用路習慣。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/e/e24c0a6c493a601dad9bcf5a69161b898741dc37.png&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;機車政策白皮書所提出之願景與方案&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h4 id=&quot;機車權益促進會蘇花公路較蘇花改危險&quot;&gt;機車權益促進會：蘇花公路較蘇花改危險&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;一位來自花蓮的附議人說，他一年大概走20次蘇花公路，對這條路的印象就是「恐懼」兩個字。機車權益促進會也認為，對機車族來說，蘇花公路有更危險的環境、高違規路段、狹窄的道路、不佳的夜間視線，以及更長的行駛時間。相較之下，蘇花改的隧道直很多，內部空間也比較寬敞，應該是更安全的一條路。高公局之前曾指出隧道內的空氣、噪音影響機車騎士的身體與心理，以及機車與汽車混流的危險，因此不開放蘇花改通行機車。提案人認為，目前隧道內的空氣並不影響身體，更何況日本也有18公里的山手隧道，一樣開放機車通行，質疑交通部把為小的風險無限上綱的放大，卻忽視了蘇花公路的高風險。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/optimized/2X/9/91e7f22df03a7a0290dc1d350f79671540af15a3_1_690x388.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;附議人說明蘇花公路的危險性&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;h4 id=&quot;交通部車種分流才有安全的路&quot;&gt;交通部：車種分流，才有安全的路&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;交通部報告則指出，蘇花公路已經用80幾年了，過往設計其實車種沒有這麼多，因此路段的設計沒有很好。目前已經有蘇花改革計畫改善蘇花公路坍方的狀況。至於蘇花改，當初規劃時希望能對附近的生態、聚落影響度降低，因此配置雙向雙車道，車種方面也採用分階段與分流的方式進行。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;交通部解釋，未來規劃蘇花改上通行大貨車、通過性的大客車、小客車，而蘇花公路將會規劃為休憩道路，禁止大貨車通行，僅有觀光性的大客車、小客車、機車與自行車通行。透過這個方式讓最容易出車禍的大貨車與機車分流，這兩條路都會是安全的路。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於若是開放機車進入蘇花改，由於蘇花改有速限，機車碰撞後更容易發生傷亡，因此不希望開放機車通行蘇花改的隧道。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;交通部也補充，目前若是颱風來，蘇花公路無法通行時，會規劃機車通行蘇花改的緊急應變方案。屆時蘇花改會禁止汽車以上的車輛通行，機車騎士在某個地點集結之後，透過前引後導的方式一起通行蘇花改。在後續的討論中，主持團隊釐清了雙方都同意的論點，大家希望能降低隧道內的肇事機率，也希望能強化機車的用路習慣，降低機車在路上的傷亡。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，雙方對於一些數字仍有一些爭議。交通部指出，目前試行重機通行的國道觀察發現，機車的違規機率比一般的車輛更高；但機車權益促進會則認為，比起一般道路，重機在國道上的傷亡比率更低，國道對重機而言是更安全的選擇。高公局也指出，過往規劃這些道路時都甚少與使用族群討論，但目前在蘇花景觀道路的規劃上已經提早與在地居民溝通，未來也會預先調查民眾的需求，再進行道路的規劃。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;雖然對於重機能否上國道雙方均有不同立場，但無論交通部或機車權益促進會，均認同應盡量推動機車車道化的行車概念，以減少機車行車上的危險。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;下午的討論則針對如何安全通行蘇花公路、蘇花改進行討論，在討論後，兩組分別報告各自討論的結果。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;分組協作先期研究試行機車有共識&quot;&gt;分組協作，先期研究、試行機車有共識&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;第一組一開始聚焦討論蘇花改無法通行機車的原因。機車權益促進會認為，可在蘇花改隧道入口放置溫度、空氣品質之數值，讓機車騎士自行選擇是否要進入；在機車用路方面，可以制定更嚴謹的規定，強制機車在隧道內必須以車道化的方式行車，並透過監視器嚴格執法。如果擔心空氣品質太糟，也可以規劃流量管制。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/optimized/2X/d/d47f87becdf8b00993ceb9a41dd5000b81db8074_1_690x388.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;第一組討論狀況&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;公路總局認為這些配套並不夠。公路總局表示，蘇花改隧道在一開始就已經規劃要排除機車行駛，因此只採用一個快速車道加上一個緊急車道的設計。若是要開放機車通行，隧道的設計需要大幅度調整，包括斷面、車道、機電、交通控制、緊急應變計畫都要調整。公路總局指出，日本的山手隧道為了讓機車通行，特別改善了隧道的通風設備，並增加水霧設備以控制隧道內的溫度。反觀蘇花改隧道並未規劃讓機車通行，因此空氣品質、溫度控制、甚至車道等都不適合機車通行，就是因為規劃未涵蓋機車的結果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，公路總局承諾，未來可以先發包做機車通行長隧道之研究報告，以及發包評估機車通行蘇花改之可行性。這些研究報告將來都可以成為台灣長隧道規劃時參考使用。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;至於蘇花公路的改善方面，第一組的討論建議部分路段應建明隧道，或是規劃機車專用道，未來如果真的禁止大貨車通行，就應該嚴格執法，甚至大客車要進入也應經過申請審核。部分路段應該進行截彎取直，也要注意照明狀況，增加一些路燈。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二組的討論則對試辦機車通行有比較明確的共識。可能在大客車全部車種都開放之後，再來做試辦，這樣才會有後續的資料，作為機車開放與否的評估資料。在隧道環境方面，也需要預先收集國際上通行機車之隧道的溫度、空氣品質等相關標準。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;第二組討論也發現，機車權益促進會與交通部在「安全」的標準上不一致，建議後續要一起評估，才能有聚焦的討論。&lt;/p&gt;

&lt;figure&gt;
  &lt;img src=&quot;https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/optimized/2X/1/1bd8d1a6b2dd9e99a0bb43faa3af0e5a26a2be0b_1_690x388.JPG&quot; /&gt;
  &lt;figcaption&gt;第二組討論狀況&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;未來，希望這類道路在規劃之前，就能有機車相關的學者、團體一起加入評估，也希望能藉著這個機會訂定大家都能接受的機車行駛開放條件的共同標準，才不會大家各自標準不一樣。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這些意見在經過綜整之後，會由政委唐鳳將&lt;a href=&quot;https://realtimeboard.com/app/board/o9J_kz3FWa0=/&quot;&gt;會議結論&lt;/a&gt;帶到政務會議去報告，讓行政院長及相關部會首長能拿到這些討論結果，作為後續政策研議之用。&lt;/p&gt;

&lt;iframe width=&quot;100%&quot; height=&quot;500&quot; title=&quot;realtimeboard&quot; src=&quot;https://realtimeboard.com/app/embed/o9J_kz3FWa0=/?&amp;amp;pres=1&quot; frameborder=&quot;0&quot; scrolling=&quot;no&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/VbwKBK24T_g&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;

&lt;h4 id=&quot;與會者期待建立先期諮詢機制&quot;&gt;與會者期待建立先期諮詢機制&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;與會的國會助理表示，很難得看到行政機關能採用這樣的會議形式，希望會議能有一些具體的成果，將來立法院在討論時也能參考相關資料。對於心智圖的形式，他也頗為讚賞，認為這樣可以看到議題的全貌。公務同仁也表示，議題心智圖整理的很清楚，更有系統，，脈絡也更清楚。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與會者則表示，之前只有開過公聽會的經驗，今天的協作會議跟公聽會有些不一樣，主持人相對中立，也希望能用在其他議題的討論上。他們認為改善討論環境已經很不錯了，公聽會只有發公函，也不知道後續有沒有積極作為。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;與會者認為，政府未來應該以協作會議的精神建立各種諮詢會議，在政策規劃之前就先聆聽不同民眾的聲音與想法，也要翔實調查不同的證據，「前面的諮詢程序要建立起來，不然這種爭議會越來越多。」&lt;/p&gt;</content><author><name>雨蒼</name></author><category term="blog" /><category term="JOIN平台" /><summary type="html">由於蘇花改並未開放機車或重型機車通行，因此一開放就有不少機車族抗議，認為蘇花改禁止機車通行是歧視機車族，引發爭議。此次會議討論後，公路總局承諾將會發包做機車通行長隧道之相關研究，供後續政策參考。未來，這類道路在規劃之前，也希望能有機車相關的學者、團體一起加入評估，讓規劃能更完善。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/optimized/2X/b/b47fb29c6be0f07c367fff2529cad68e7d0e377e_1_690x286.jpg" /></entry></feed>