<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-TW"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="3.8.6">Jekyll</generator><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/" rel="alternate" type="text/html" hreflang="zh-TW" /><updated>2019-12-22T19:02:49+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/feed.xml</id><author><name>PDIS</name></author><entry><title type="html">從「神豬案」協作會議，看同理與對話平台的建構</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%BE%9E-%E7%A5%9E%E8%B1%AC%E6%A1%88-%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0-%E7%9C%8B%E5%90%8C%E7%90%86%E8%88%87%E5%B0%8D%E8%A9%B1%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E7%9A%84%E5%BB%BA%E6%A7%8B/" rel="alternate" type="text/html" title="從「神豬案」協作會議，看同理與對話平台的建構" /><published>2019-12-20T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-20T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%BE%9E%E3%80%8C%E7%A5%9E%E8%B1%AC%E6%A1%88%E3%80%8D%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0,%E7%9C%8B%E5%90%8C%E7%90%86%E8%88%87%E5%B0%8D%E8%A9%B1%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E7%9A%84%E5%BB%BA%E6%A7%8B</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%BE%9E-%E7%A5%9E%E8%B1%AC%E6%A1%88-%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0-%E7%9C%8B%E5%90%8C%E7%90%86%E8%88%87%E5%B0%8D%E8%A9%B1%E5%B9%B3%E5%8F%B0%E7%9A%84%E5%BB%BA%E6%A7%8B/">&lt;h3 id=&quot;緣起&quot;&gt;緣起&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;今年八月中，網友「快樂姆姆」在公共政策網路參與平台提出「&lt;a href=&quot;https://join.gov.tw/idea/detail/09ae5b7b-b8d9-4c92-bc51-46416f4b2df4&quot;&gt;終止神豬重量比賽祭祀&lt;/a&gt;」連署案，提案人指出，從飼養到屠宰，「神豬」在整個飼養過程中飽受各種虐待與痛苦，因此希望這種競重比賽能夠全面終止，改以其他友善、創新方式替代。此案在附議階段即受到媒體的關注，並在九月初迅速衝破了五千名附議的成案門檻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行政院的「開放政府聯絡人工作推動會議」（簡稱「PO月會」），是決定什麼案子要進行協作會議的主要機制。十月的PO月會召開時，作為主辦機關的農委會、客委會的代表，即主動提出要將這個案子進行協作。農委會PO（開放政府聯絡人）當時說明如下：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;「這個案子涉及的議題是有民眾的信仰文化、動物保護等等的議題，雖然農委會在動物保護的立場上，對於神豬重量競賽並不贊同，但是法律有時是沒有辦法完全來解決民俗的問題，所以必須要跟信眾、參賽民眾及文史工作者來溝通，希望能夠達成一個調整做法的共識。」（引自&lt;a href=&quot;https://sayit.pdis.nat.gov.tw/2019-10-07-%E9%96%8B%E6%94%BE%E6%94%BF%E5%BA%9Cpo%E7%AC%AC%E4%B8%89%E5%8D%81%E4%BA%8C%E6%AC%A1%E6%9C%88%E6%9C%83#s332435&quot;&gt;逐字稿&lt;/a&gt;）&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在國發會的協調下，客委會由於被認為與神豬競重比賽文化相關，因此成為共同主辦機關，主管宗教與民俗文化的內政部與文化部則為協辦單位。在議題跨四個部會的情況下，「神豬」議題展開了為期兩個月的籌備過程，最終於11月15日邀集權益關係及學者專家等人，舉辦了一場協作會議。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;行政部門的對齊與定調&quot;&gt;行政部門的對齊與定調&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;這個提案對行政部門來說並非全新的議題，各部會都曾經處理與神豬競賽相關的業務。主辦單位之一的客委會，今年便曾在臉書上發佈「尊重祭祀文化 反對虐待動物」貼文。於是，在籌備過程中，跨行政部門之間快速對齊了認知，也就是「不以法律強制介入宗教祭祀文化」作為基本線，而是以輔導、獎勵等較為軟性的方式，來逐漸推動神豬競重比賽的轉型。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;各機關一致認為，以公權力介入宗教祭儀並不妥適。由於提案人希望政府更積極介入，自此看來這個選項似乎已經被提前限縮了。不過，各機關在此釐清了現有的相關措施，尤其農委會已函請地方政府，加強輔導轄內仍舉辦神豬祭祀儀式之寺廟、宗教團體及神豬飼養戶，並追蹤及列管飼養情況。客委會耙梳了神豬比賽的歷史脈絡，指出其中與客家文化的關連。文化部、內政部也皆公開表達了樂見祭儀轉化的立場。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，在「神豬競重比賽」的立場上，所有機關跟提案人的目標是一致的，也就是讓現有神豬祭祀形式能夠有一定程度的改變，只是將優先考量人民的宗教自由，再討論如何介入。政府部門同時也表達了「尊重民間信仰」的核心價值，希望在這個前提下進行討論。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;籌備階段廣納意見以及討論問題的設定&quot;&gt;籌備階段廣納意見，以及討論問題的設定&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;基本調性確立之後，各部會開始分工訪談權益關係人，包括提案人、動保團體、保有神豬競重比賽以及轉型的廟方、曾參與神豬競重比賽的信徒、神豬的養豬戶、縣市政府的動保主管機關及專家學者等。由於行政部門立場已達一致，且相當堅定，因此從籌備階段即啟動了政策溝通的工作，但也是在過程中，發現民間各方在意的重點不同，各自對神豬競重比賽的立場，也散落在光譜的各端。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;首先，神豬飼養的過程是否構成法規上違法虐待動物，難以概括而論，須以個案事實狀況認定。部會代表跟隨地方政府動保處走訪養豬戶的實際現場，所見與動保團體舉證的過往狀況確實不同，更顯示個案認定的重要性。另外，廟方認為是否改變競重比賽的關鍵在於信徒，然而競重比賽的動力又常是信徒、廟方之間的動態過程，而非單向驅使，更受到外在觀念變遷、政策鼓勵與社經結構變化所影響。信眾所在意的祭祀文化價值與歷史脈絡，也難以直接與動物福利放在同樣的標準下衡量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;於是，各機關同仁與PDIS團隊，決定將此案設定為較有包容性的主題：「如何在民眾自發的前提下，討論替代儀式的各種可能？」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;會議實際操作上，則主要分兩階段小組討論，上半場以「如何鼓勵信眾選擇以自然方式飼養的豬隻來祭神？」來確保我們並不是要完全排除掉豬隻飼養的選項，下半場則回到「如何鼓勵信眾運用不同的方式進行酬神還願？」來針對提案人訴求，進行轉型形式與獎勵誘因的激盪。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;現場多元組成帶來的張力動態&quot;&gt;現場多元組成，帶來的張力動態&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;協作會議一開始就將座位打散，讓廟方、養豬戶、動保團體、提案人及附議人、專家學者以及各部會代表，交叉坐在不同組內。如前所述，即使行政機關一致認定，不會強制介入祭祀文化，但對於競重比賽的立場其實相當明顯，因此也讓現場的養豬戶感到「被針對」，以至於還沒有進入小組討論，便有人想要離席。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;於此，工作團隊除了確保現場的友善氛圍，亦需要會議場域之外的溝通說服。團隊原以為衝突可能一觸即發，然而在進入小組討論後，現場一位來自從神豬比賽成功轉型創意方案的廟方代表，適時扮演了能夠同理、認同養豬戶的角色，而讓養豬戶願意留在席位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;立場與養豬戶相異的動保團體，也意識到遠從外地的養豬戶及廟方，願意到台北來、忍受著現場可能有完全反對其賴以生存的工作的聲音，是難能可貴的事情。因此，縱使立場堅定、論點也相對尖銳，動保團體的仍願意適時軟化態度、提出他們與養豬戶及廟方抱持共同想法之處。而公部門代表不僅是解釋立場與現有作為，也能夠扮演中立綜整的角色，甚至進一步解構需求端的情境，提出另類可能的作法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;靠著機關事前的溝通、受邀者彼此的互相體諒，這場一度可能不歡而散的協作會議，在幾度出現張力較高的討論下，最終仍順利共同完成。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;審議主持的靈魂人物公務員po&quot;&gt;審議主持的靈魂人物：公務員PO&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;會議前長達兩個月的準備過程，是讓這場協作會議能夠順利完成的關鍵。除了透過「對內溝通」，讓各機關樹立一致的基準，更重要的是各機關同仁能以此基準同理各方權益關係人，讓立場極端不同的人們願意聆聽彼此、共同坐到會議的最後。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;同時，在較為微觀的層次，所仰賴的是現場的主持人一視同仁地對待所有與會者、並公平且清晰地收攏各項意見，適時提醒會議定調及當下所聚焦的問題。這場會議的大場主持人來自PDIS團隊，而佔會議多數時間的小組討論中，仰賴的是來自內政部、主計總處與工程會的三位PO作為各組的小桌長（審議主持人）引導各組討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在此之前，三位PO親自參與了工作會議、會前會等所有籌備過程，並仔細閱讀會議手冊，對議題內容做足了功課，因而能充分掌握此案的動態。正式會議之前，三位PO們也約了時間跟PDIS團隊一起「沙盤推演」可能的討論情境，更一起設計了協助討論進行的「工具單」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在會議當天，三位PO充分發揮了開放政府聯絡人應具備的「主持」技術，讓與會者能在有限的時間內，達成有效的對話。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;不只公部門協作會議也可以是民間與民間的平台&quot;&gt;不只公部門，協作會議也可以是民間與民間的平台&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;協作會議發展至今接近六十場，各因其議題性質、政策階段及權益關係人的狀態，而長出不同的樣貌。本案具有高度的社會關注，觸及動物保護及宗教祭祀等不同的領域，各方權益關係人也有截然不同的思考面向與立場。如果沒有先確立各階段的討論問題，又或是主持人無法適時引導，討論過程極可能發散，而落入各執一詞的狀態。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;如前所述，政府機關確立了以公權力介入的底線，在本案當中並未扮演強制執行者角色，但各單位仍積極參與先期的籌備與內外溝通過程，即使是非相關部會的PO也全力投入其中。因此，本案讓我們看到的是，協作會議作為一種體制內的審議式會議，重點未必在於公權力介入的程度，而是讓行政部門作為平台的搭建者，讓民間多元的聲音，能夠有相互聆聽與理解的場域。各部會的出面邀請，也讓這場會議的與會者更加多元。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無論從提案人、動保團體的角度，或是對廟方、養豬戶來說，雖然並未總結出讓任何一方徹底滿意的措施，但各方都能充份釐清現況、表達出各自所在意的事情，確保政府單位作為與不作為的界線。這場協作會議的價值，在於當宗教祭祀文化與人道價值的衝撞發生時，看似無解、對立的各方，能有一個機會看見彼此真實的處境，也促成了各方更往「同理」前進的一小步。&lt;/p&gt;</content><author><name>許恩恩</name></author><category term="blog" /><category term="開放政府" /><summary type="html">協作會議的價值，有時並不在於公權力介入的程度，而是作為民間分歧立場之間的溝通平台。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/6/6493bf8de04293cc04844bab441007e87becc4bc.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/6/6493bf8de04293cc04844bab441007e87becc4bc.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蘋果專欄：我的「法官」初體驗</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%88%91%E7%9A%84-%E6%B3%95%E5%AE%98-%E5%88%9D%E9%AB%94%E9%A9%97/" rel="alternate" type="text/html" title="蘋果專欄：我的「法官」初體驗" /><published>2019-12-16T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-16T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%88%91%E7%9A%84%E3%80%8C%E6%B3%95%E5%AE%98%E3%80%8D%E5%88%9D%E9%AB%94%E9%A9%97</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%88%91%E7%9A%84-%E6%B3%95%E5%AE%98-%E5%88%9D%E9%AB%94%E9%A9%97/">&lt;p&gt;👩🏻‍⚖️ 12 月 11 日上午，士林地方法院舉辦「逗陣繞法院」活動，重頭戲是蘭雅國中九年一班的同學與士林地院同仁舉辦的模擬法庭，而我透過即時遠距的方式，擔任這場「審判」的法官。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;⚖️ 為了讓人民了解司法，也展現科技如何增進司法制度的效能、降低使用司法資源的成本與門檻，士林地院結合了蘭雅國中的校外教學，透過一整天的參訪、互動、實作，讓同學及老師親身體驗「參與司法」的感受，以及思考「公開透明的司法」、「親近人民的司法」，又應該具備哪些元素，這些恰恰也都是 2017 年「司改國是會議」決議推動的目標。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🏫 我參與「審判」的法庭，雖然只是模擬，但所有的細節，都是五臟俱全，完全比照正常法庭的運作。審判長是如假包換、士林地院的江哲瑋法官，陪席法官是蘭雅國中的吳同學，而我透過在法官席上、披上法袍的視訊機器人，遠距擔任受命法官。蘭雅國中的同學跟其他士林地院的法官，則一起扮演檢察官、辯護人、被告、告訴人、證人、法警等等。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;💬 案情陳述、交互詰問、提示卷證、法官評議、宣判等常規司法程序，都按部就班進行。在兩個小時的開庭過程中，具體而微地呈現出法庭運作實況。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;💻 評議的過程，運用了司法院「量刑趨勢建議系統」，江法官也現場展示了它的操作，主要功能是將數萬件的裁判書內容整合成資料庫，並針對不同的犯罪情節與構成要件進行歸納。不僅是法官量刑時的輔助工具，任何對於判決量刑好奇或是有疑問的人，都可以自行在系統上輸入相關參數，例如，酒駕的酒精呼氣濃度，或是交通工具種類，就會得出建議的量刑參考範圍。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;💁 在這套系統的基礎上，今年司法院資訊處的同仁，與民間的資訊專家共同組隊，參加今年的「總統盃黑客松」競賽，產出的新版系統，透過人工智慧可以直接閱讀裁判書，不用再輸入個別參數，就可以得出量刑建議，這個提案也獲選為今年的卓越團隊之一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🗺️ 量刑資訊系統，與士林地院「逗陣繞法院」活動，目標都是要打造人民願意親近的司法。這與「開放政府」的理念一致，也就是運用透明、參與，來建立彼此的互信。而在服務設計的過程裡，又要如何兼顧公正、品質與效率？答案就在「&lt;a href=&quot;https://www.ndc.gov.tw/Content_List.aspx?n=E7F6C261A5F5D9F5&quot;&gt;政府數位服務指引&lt;/a&gt;」當中。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、黃子維</name></author><category term="blog" /><category term="開放政府" /><summary type="html">重頭戲是蘭雅國中九年一班的同學，與士林地院同仁舉辦的模擬法庭。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/0/0a7b70bfdaf3a3ad2ee76bf8d676d5d49cf67723.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/0/0a7b70bfdaf3a3ad2ee76bf8d676d5d49cf67723.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">商周專欄：全民協力 選賢與能</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E5%85%A8%E6%B0%91%E5%8D%94%E5%8A%9B-%E9%81%B8%E8%B3%A2%E8%88%87%E8%83%BD/" rel="alternate" type="text/html" title="商周專欄：全民協力 選賢與能" /><published>2019-12-12T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-12T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E5%85%A8%E6%B0%91%E5%8D%94%E5%8A%9B-%E9%81%B8%E8%B3%A2%E8%88%87%E8%83%BD</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E5%85%A8%E6%B0%91%E5%8D%94%E5%8A%9B-%E9%81%B8%E8%B3%A2%E8%88%87%E8%83%BD/">&lt;p&gt;🔝 選舉將近，相關討論越來越熱烈，「假訊息」（disinformation）議題也再次成為焦點。今年四月，政治學跨國調查計畫 Varieties of Democracy（V-Dem）釋出最新年度資料庫，指出 2018 年臺灣遭受境外假訊息攻擊的程度為「世界第一」，可說已成為我們迫在眉睫的考驗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;✍️ 這個大哉問要怎麼解？2018 年 12 月，行政院公布「防制假訊息危害專案報告」，政府除了從自身做起、即時澄清謠言，更重要的是鼓勵各大社群平台，簽署「不實訊息防制業者自律實踐準則」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🔢 舉例來說，LINE 在今年推出「&lt;a href=&quot;https://fact-checker.line.me/&quot;&gt;數位當責計畫&lt;/a&gt;」，與 g0v 公民科技創新獎助金獲獎團隊「真的假的 Cofacts」等四個民間組織合作，建立「LINE 訊息查證」平台，開放民眾回報假訊息，再由合作組織提供澄清資訊。目前已有超過十四萬舉報人次、總舉報訊息數超過三萬則。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🤹 與此同時，許多朋友也自發投入防制假訊息危害的行列。2019 年五月，「&lt;a href=&quot;https://www.readr.tw/project/fact-check-2020&quot;&gt;2020 總統候選人事實查核計畫&lt;/a&gt;」，在公民科技社群零時政府（g0v）於台北空總舉辦的黑客松中誕生。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🧩 這個包含新聞媒體、網路平台和公民社群的大型協作計畫，起源自網路平台 Readr 團隊的構想。團隊發起人、同時也是資深社群參與者簡信昌，在參加黑客松時動心起念：「有愈多媒體願意合作，好像就愈有機會把這整個拼圖完成。」於是他開始在黑客松探詢各方媒體和社群的意願，促成了公視 P# 新聞實驗室、沃草等媒體平台及公民社群的投入。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🚧 這個計畫共有幾個步驟：先找出候選人的公開發言影片，開放網友做成逐字稿並加以驗證、分類，再交由新聞媒體查證其中內容。目前，已有十四家媒體和合作單位、將近一千名網友投入繕打逐字稿和查核事實的行列，查核行動至今仍在如火如荼地進行中。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🗽 許多朋友擔心，假訊息將會誤導人們判斷、改變選舉結果。在我看來，假訊息最大的危害，其實在破壞人們對於民主的想像，導致大家覺得民主無法讓彼此傾聽，遑論達到共識。無論是「LINE 訊息查證」平台，或是「2020 總統候選人事實查核計畫」，不但體現了「眾人之事、眾人助之」的社創精神，更能透過參與，深化民主素養。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="社會創新" /><summary type="html">「有愈多媒體願意合作，好像就愈有機會把這整個拼圖完成。」</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/7/7174287ad0e4063fdb6b84ac8882406c3c6805be.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/7/7174287ad0e4063fdb6b84ac8882406c3c6805be.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">運用社會創新，成就更好的世界</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E9%81%8B%E7%94%A8%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%89%B5%E6%96%B0-%E6%88%90%E5%B0%B1%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="運用社會創新，成就更好的世界" /><published>2019-12-08T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-08T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E9%81%8B%E7%94%A8%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%89%B5%E6%96%B0,%E6%88%90%E5%B0%B1%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E9%81%8B%E7%94%A8%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%89%B5%E6%96%B0-%E6%88%90%E5%B0%B1%E6%9B%B4%E5%A5%BD%E7%9A%84%E4%B8%96%E7%95%8C/">&lt;p&gt;「社會創新」近年來在全球蔚為風潮，形成了無數公民自覺自發的運動。一言以蔽之，社會創新就是「眾人之事，眾人助之」：大家運用創新的方式，自發投入、參與對世界有所貢獻的事，進而改變社會不同群體間的關係、找出解決共同問題的方法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這種跨部門的協作，不但模糊了社會與企業的界線、轉化了非營利組織的思維，讓許多懷抱不同使命、以各式型態存在的組織應運而生。如何協助原本各自打拼的組織者，成為共生共好的生態系，是我擔任政務委員後，努力促成的目標。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;行政院共有 32 個部會，每個部會都有不同的使命。除了中央銀行以外，可視為 31 個非以營利為目的之組織（NPO）。社會創新領域涵蓋層面廣泛、且牽涉的利害關係人眾多，單一部會往往受限於計畫時程和預算限制，如果由行政部門單獨決定發展策略，再交由社會部門執行，將成為上對下的「伙計」關係，難以有效反映新的時代趨勢、提供最適切的解法；反之，如由社會部門發動社會創新、政府部門成為協作的「夥伴」，不僅彈性較高，也更能有效掌握問題。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從伙計關係到夥伴關係，這是政府在近年來在公共政策上的一大轉變。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;夥伴關係在臺灣&quot;&gt;夥伴關係在臺灣&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;2014 年，政府推出為期三年的「社會企業行動方案」，為生態系建構踏出重要的一步。2015 年開始的永續發展目標（Sustainable Development Goals, SDGs），則讓社會創新正式成為世界的共同語言。當時，聯合國發展高峰會發佈「2030 永續發展方針」，提出 17 項永續發展目標，包括 169 個具體項目，做為全球對於 2030 年的願景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;SDGs 的出現，讓原本各自打拼的朋友，重新看見了彼此。無論做環境工作、社會工作或經濟工作，只要抱持永續發展的精神，所有工作都像拼圖一樣，可以拼在一起。透過共同的使命，不同領域的人也更容易聚在一起、發揮更大的力量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因此，2018 年，我們啟動了串連各部會一同推動的「社會創新行動方案」。與先前不同的是，社會創新行動方案囊括了社會企業、非營利組織等社會部門，只要有明確的社會使命和創新模式，任何組織型態都可以成為「社會創新組織」，與各部會以夥伴的立場互相協助。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;三個連結串起社會創新&quot;&gt;三個連結串起社會創新&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;由此概念出發，今年「社會創新平台」正式成立。在平台上，任何人都可以看到全臺灣 400 個社會創新組織的現況，以及正在執行的永續發展目標。隨著夥伴關係的進展，也逐漸形塑出當前「社會創新行動方案」的主軸，可以概括為「三個連結」。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;第一個連結是社會與企業的連結&quot;&gt;第一個連結，是「社會」與「企業」的連結。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;從群眾募資到區塊鏈，社會部門突破了傳統企業的線性發展，同時，不論是循環經濟或綠能等產業創新，也都需要所有人一起投入，雙方都需要彼此的創新，在這個過程中，政府便是幫助雙方聚焦的角色。因此，我定期到臺灣各地與在地社創組織當面座談，讓社會部門的問題可以即時獲得回應，也讓政府部門了解社會部門的創新能量。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;除此之外，透過社創平台，任何人都可以到社會創新實驗中心，來找我討論 40 分鐘。去年三月，提供媒合短期居家照護的「優照護平台」，就在社創中心提出「時間幣」的構想，讓志工儲存自己的貢獻和愛心，日後有需要時可以提領出來使用。我除了協助確認主責的業務單位，也提供《平台經濟發展法規調適參考原則》，作為建議的發展依據。今年，他們已確立了 B2B 雲端服務的形式，並決定成立以公益為使命的公司。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;因應跨部門、跨組織型態的快速發展，法規也必須與時俱進。我們以「創新法規沙盒平台」的精神，讓投入創新的人，在特定時間內，不受法規拘束，盡情實驗，待聚焦後，再促成法律或是其他的行政計畫。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;舉例來說，去年我們已經完成社團法人成立閉鎖型公司的示範案例，今年，我們也在勞務採購契約中，增列「合作社社員權益保障條款」。這些做法不僅是為民間的朋友們搬開石頭，也能促使政府部門透過社會創新，來帶動法規創新。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;第二個連結是使命和組織的連結&quot;&gt;第二個連結，是「使命」和「組織」的連結。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;從社創組織的角度來看，隨著未來組織可能擴張，使命勢必也會周轉，反過來，推動一個使命，有可能現在適合用這個組織型態，日後調整為另一個組織型態，例如好牧人協會轉型成立閉鎖型公司，就是一例。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;在社會創新的旅程中，無論推動使命或是經營組織，往往都是為了達成全球 17 項永續發展目標的一部分。要如何把抽象的使命，對應到具體的指標？這在公部門稱為課責（accountability），以社會部門的說法，則是「給出交代」。對內的交代是向員工、利害關係人、旁邊認識的人，重點在於凝聚組織。對外交代則是為了擴散使命，讓更多朋友可以接續理念，並且發揚光大。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;所以，我們現在鼓勵不管是營利、非營利組織或是合作社，登錄在社會創新平台上的社創組織，都要揭露宗旨、章程和公益報告。如此一來，不論是組織的延續或是使命的永續，都能透過「公開交代」這樣的文化來保障。&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;第三個連結是永續與轉型的連結&quot;&gt;第三個連結，是「永續」與「轉型」的連結。&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;「轉型」包含各種層面，例如世代之間的接棒，如何邀請年輕人設定方向，再由長輩發揮智慧、確保可行；談到數位轉型，很多人就想到無紙化、電子化。其實，數位轉型的意義，是在於透過數位的方式，和其他人先一起做點事情、然後再彼此認識，如此建立起協作關係。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;放眼全球，無論哪種轉型，如果只限縮在單一領域，往往缺乏社會連帶，而難以真正提升整體發展。臺灣的可貴之處，就是各界從事社會創新的朋友，都是想著下一代、下兩代的共同利益。秉持「永續」的精神，我們這一代人，無論致力於經濟、環境還是社會的轉型，真正的受益者，都將是未來的世代。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;從望遠鏡看地球&quot;&gt;從望遠鏡看地球&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;今年八月，美國太空總署宣布 James Webb 太空望遠鏡正式組裝完畢，2021 年將發射到太陽與地球延線上的第二個拉格朗日點，未來不需特別運用動力，就可以和地球保持相對穩定的距離。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無論身在地球表面的哪個點，我們的視線總有侷限，看不到另外一面。但是從太空，透過望遠鏡觀察地球自轉，我們就有可能真正思考全貌。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;對我來說，這個望遠鏡，象徵著所有從事社會創新的朋友。James Webb 太空望遠鏡上的主鏡片，是由 18 塊六角形的鏡片拼接而成，就如同我們每個人，都是社會中的一部份，剛開始聚在一起，隨後各行其志，但仍然可以用拼拼圖的方式，合力建構出未來的願景。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;我期待未來有更多人加入拼拼圖的行列，從太空看地球，一起運用社會創新，成就更好的世界。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="社會創新" /><summary type="html">從伙計關係到夥伴關係，這是政府在近年來在公共政策上的一大轉變。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/3/389c86bb31c3831eb2924187e65709c96ac95d2c.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/3/389c86bb31c3831eb2924187e65709c96ac95d2c.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蘋果專欄：打造對同伴動物更友善的台鐵</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%89%93%E9%80%A0%E5%B0%8D%E5%90%8C%E4%BC%B4%E5%8B%95%E7%89%A9%E6%9B%B4%E5%8F%8B%E5%96%84%E7%9A%84%E5%8F%B0%E9%90%B5/" rel="alternate" type="text/html" title="蘋果專欄：打造對同伴動物更友善的台鐵" /><published>2019-12-02T00:00:00+00:00</published><updated>2019-12-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%89%93%E9%80%A0%E5%B0%8D%E5%90%8C%E4%BC%B4%E5%8B%95%E7%89%A9%E6%9B%B4%E5%8F%8B%E5%96%84%E7%9A%84%E5%8F%B0%E9%90%B5</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E6%89%93%E9%80%A0%E5%B0%8D%E5%90%8C%E4%BC%B4%E5%8B%95%E7%89%A9%E6%9B%B4%E5%8F%8B%E5%96%84%E7%9A%84%E5%8F%B0%E9%90%B5/">&lt;p&gt;🐶 今年 8 月，「Travel of Rice 小米遊記」在公共政策網路參與平台提案「寵物（貓／狗）搭乘鐵路大眾運輸『寵物友善車廂』規範及具體辦法」，希望交通部臺灣鐵路管理局能夠放寬「旅客運送契約第 46 條」，讓中大型的貓、狗也能夠與飼主一起搭乘。這也是該網友「米爸」第二次在平台提案。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🚆 面對此事，台鐵在本案尚未獲 5000 個連署、尚未成案的狀態下，便透過交通部的「開放政府聯絡人」，在跨部會的「開放政府聯絡人每月例會」上，主動提出應為本案舉辦協作會議的建議。這樣勇於任事，願意與網友面對面共商解法的開放態度，值得高度肯定。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🚃 根據台鐵「旅客運送契約第 46 條」規定：除導盲犬、導聾犬等執勤犬以外，寵物若要隨飼主一起搭乘台鐵，必須裝在長、寬、高分別在 43、32 與 31 公分以內的寵物箱、袋內，而且包裝完固，並放置於座位下方。一方面，這樣的尺寸限制，對於體型較大的寵物而言，勢必造成搭乘上的困難，也讓部分飼主望而生怯。但另一方面，寵物在列車上的使用空間與條件，也不能毫無規範，否則可能對其他旅客產生排擠，影響台鐵營運。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🎨 為了讓協作會議更為聚焦，同時尋找各方都可接受、又具體可行的解法，我的辦公室（行政院公共數位創新空間，PDIS）與台鐵同仁，在協作會議前進行一系列的利害關係人訪談。除了寵物飼主與一般旅客，也包括多位列車長與站務人員，以了解第一線執勤者的經驗及感受。協作會議當天，我們也邀請多位本案附議人，以及獸醫師參加討論，確保意見的多元性與衡平性。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;✅ 如今，令人十分高興的是，協作會議結束後剛滿一個月，台鐵便決定採納會議共識，自 12 月 1 日起進行三個月的試辦，比照高鐵，將寵物箱籠長、寬、高的尺寸限制放寬至 55、43 與 38 公分，讓更多中大型寵物的飼主，多一個運輸工具的選擇，同時降低在台鐵與不同運具轉乘時，因標準不同而造成的不便。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🚄 最後，除了預祝試辦圓滿順利，也要再一次感謝所有的參與者，以及林佳龍部長對此事的關心。希望未來還有更多協作的機會，讓我們一起打造對同伴動物更友善的台鐵。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、黃子維</name></author><category term="blog" /><category term="開放政府" /><summary type="html">台鐵決定採納會議共識，進行三個月的試辦，將寵物箱籠的尺寸限制放寬。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/8/85e2d3ea857fa9f8f79910c37b73e080c02f4136.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/8/85e2d3ea857fa9f8f79910c37b73e080c02f4136.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">協作會議，公私磨合的「找出核心問題」</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0-%E5%85%AC%E7%A7%81%E7%A3%A8%E5%90%88%E7%9A%84-%E6%89%BE%E5%87%BA%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%95%8F%E9%A1%8C/" rel="alternate" type="text/html" title="協作會議，公私磨合的「找出核心問題」" /><published>2019-11-25T00:00:00+00:00</published><updated>2019-11-25T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0-%E5%85%AC%E7%A7%81%E7%A3%A8%E5%90%88%E7%9A%84%E3%80%8C%E6%89%BE%E5%87%BA%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%95%8F%E9%A1%8C%E3%80%8D</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0-%E5%85%AC%E7%A7%81%E7%A3%A8%E5%90%88%E7%9A%84-%E6%89%BE%E5%87%BA%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%95%8F%E9%A1%8C/">&lt;h3 id=&quot;議程設定或核心問題&quot;&gt;議程設定或核心問題？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;「開放政府-協作會議」作為一種公民參與的政策討論型態，有個與一般審議會議相似卻不盡相同的環節，叫做「找出核心問題」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;這個環節在公民參與或審議式流程的設計當中，可能會叫做「議題設定」。在PDIS對外說明協作會議的「Double Diamond」，又叫做「確認問題定義」：從服務設計的概念出發，則是希望參與者可以嘗試用「How Might We？」作為問題挑戰的發想，開始進行討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無論這些細節被稱作什麼，在做的事情其實是類似的，都是希望能讓參與者在一個聚焦的問題意識底下進行討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;https://www.facebook.com/notes/%E6%9E%97%E5%9C%8B%E6%98%8E/%E5%A4%9A%E5%85%83%E5%AF%A9%E8%AD%B0%E8%88%87%E5%85%AC%E6%B0%91%E7%A4%BE%E6%9C%83%E5%AF%A9%E8%AD%B0%E6%B0%91%E4%B8%BB%E6%8C%87%E5%8D%97%E5%B0%8E%E8%AE%80-%E6%9E%97%E5%9C%8B%E6%98%8E/442060615817584/&quot;&gt;《審議民主指南》一書的導讀中&lt;/a&gt;，林國明老師整理各種審議論壇的差異時，提到關於「議程設定」面向：「有些審議模式，如公民共識會議，可由參與者自行制訂討論議題，讓參與者自行指認問題所在並尋求解決的方案，有些則只能從主辦單位所提供的主題去進行討論，如公民陪審團，或從已被設定的選項中去表達意見，如審議式民調。」&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;由此可知，議程設定有「開放民眾共同制定」和「主辦單位預先設定好」這兩種理念型，而協作會議難以被歸類為任何一種。原因就在於，協作會議的啟動多數來自民眾提案，也就是從國發會公共政策網絡參與平台（Join平台）的「提點子」生成。目前的機制除了部會自行提案之外，通常是國發會先盤點達到連署門檻的提案，再進入PO（Participation Officer，開放政府聯絡人）月會進行投票，選出召開協作會議的議題，並由該議題的主管機關擔任協作會議的主辦單位。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;是民眾還是政府來設定&quot;&gt;是「民眾」還是「政府」來設定？&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;既然提案來源始於民間，議題的大方向當然跟提案內容高度相關，但是提案來自於民眾，舉辦會議的是行政機關，「議題設定」和「找出核心問題」由誰來做？&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;實際上，根據上述提到「Double Diamond」的設計流程，協作會議的上半場通常會先進行一次發散式的議題盤點，接著才歸納參與者所共同期望的「核心問題」。所以理想上，這個過程是到了協作會議現場，由政府機關與參與民眾共同擬定出來的，例如像協作會議第4案：「提升全民行車觀念，以提升全民行車環境品質，解除禁行機慢車道，解除強制二段式左轉」，於會議當天透過與會者共同腦力激盪，將提案的大議題，凝聚出如：行車安全與行車通暢之比重、因兩段式待轉格之標示不清或設計不良等子議題，就具基礎的共識上，延伸討論。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;不過，也有許多場協作會議在籌備期間即強調「找出核心問題」這個環節，在正式會議前做了議程的調整。以2019年下半年的協作會議為例，所謂「議題設定」的環節，或者說「找出核心問題」的過程，其實發生在更前端的籌備過程，如「工作會議」和「會前會」。這些籌備流程都有公開的逐字稿記錄，呈現會議現場的討論脈絡。而從諸多記錄中見到協作會議「會前會」最重要的一個程序，即是PDIS團隊與主協辦機關確認協作會議當天討論的「核心問題」。而通常民眾提案的「標題」並不會等同於「核心問題」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;將「核心問題」的設定從會議中拉到籌備前期，似乎反應主辦機關於會前先掌有了「議程設定的權力」。為什麼會需要這樣的介入呢？雖然協作會議的理想是照著「Double Diamond」的形狀去走，實際上卻很難讓所有環節都濃縮在一個半天的時間內達成。於是，協作會議發展了「事前訪談」、「撰寫議題手冊」等環節，先把第一個Diamond的工作先盡可能的做完，等同在會議前就先以心智圖將各種面向與爭點盡量盤點完整。希望到了會議現場，可以在資訊同步與確認爭點的狀況下，更聚焦在「核心問題」進行討論。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;我的核心不是你的核心&quot;&gt;我的核心不是你的核心&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;就我目前有限的觀察，現場討論不總是能夠照著PDIS團隊與主辦單位所預期的「核心問題」方向走，參與者仍可能強調他原先所在意的重點。但是，搭配核心問題所設計的工具單，與分組討論時透過小桌長主持，確實能夠讓討論的範圍與重心更偏向主辦機關所期望的「核心問題」。這樣的作法有好有壞，該怎麼做，則取決於協作會議的定位。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;無論在哪個環節制定核心問題，都可能出現「我的核心不是你的核心」的狀況。舉例而言，2018年Join平台上的提案（協作會議第38案）：「修訂紀念日及節日實施辦法於第五條第二項第四款、增列第五款增列警察、消防人員於警察節、消防節放假一天」於協作會議的過程當中，迸發出了「回歸問題，從過勞成因開始分析」這個方向，雖然我們可以宣稱這才是「問題核心」、應該廣泛盤點並找出「根本」解決的方法，但提案人則認為&lt;a href=&quot;https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E8%AD%A6%E6%B6%88%E4%BC%91%E5%81%87%E5%8F%AF%E8%A1%8C%E5%97%8E-%E5%8D%94%E4%BD%9C%E6%9C%83%E8%AD%B0%E7%99%BC%E6%83%B3%E7%9B%B8%E9%97%9C%E9%85%8D%E5%A5%97/&quot;&gt;「會議不該討論到過勞議題，應聚焦在放假一天的可行性，讓基層員警有感。」&lt;/a&gt;顯示他仍希望他所提出的解法才是該被聚焦討論的重點。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;核心問題並不僵固&quot;&gt;核心問題並不僵固&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;部分的協作議題看似「核心問題」先「被」設定了，但在協作會議的現場，PDIS團隊的成員會在協作會議扮演主持及記錄的功能，若發現參與者的討論動力並不在原先設定的核心問題上，也會視心智圖盤點狀況、現場發言的內容而即時進行核心問題的調整。協作會議舉辦之前，部會也是根據提案的問題意識去進行訪談、資料收集，而協作會議的現場、直播也都會以提案原標題作為會議的名稱。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;協作會議當天，討論開始前的資訊同步（Informed）環節，會安排提案人第一個報告，提醒所有參與者該場協作會議的出發點。事先透過資料收集、盤整之下所設定的「核心問題」，是主辦機關希望引導的動力，但也未必每一案在現場都能如預判方向進行。嘗試平衡不同利害關係人所在意的「核心問題」，是主持團隊最艱難也最重要的工作。&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;公民參與的意義&quot;&gt;公民參與的意義&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;不只上述協作會議第38案有「拉回更上位的結構問題、更廣泛盤點並根據事實資料、找出問題核心」的過程，許多召開協作會議的案例，都有從民眾端提出的觀點或解法，往更上位的結構制度探尋核心問題的回溯過程。站在民眾角度看，似乎會覺得政府沒有直接對應到他的需求，然而，站在行政機關的角度，「公民參與」本來就不意味著行政機關要對民眾的建議百分之百照單全收。畢竟，Join平台提案上所附議的五千人，也不一定都百分之百認同提案的每一點訴求，而只是認同背後所點出的問題及困境。協作會議若要真能成為一個例行常態運作的機制，鼓勵更多行政機關能主動地舉辦召集多元利害關係人、促進溝通對話的會議，議程設定須考量主、協辦機關的立場和意見的必要性便大大提升，況且，與議題相關的行政機關，等同於當然利害關係人。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;PDIS團隊鼓勵行政機關先行揭露政策可行的求解範圍，如此一來，更有機會將議題處理好，進而達到民眾所希望的效果。由於行政機關與民眾間，對於政策的立場、理解和熟稔程度皆有不同，揉和其間相異，找到各方都有被顧及且務實的議程方向，實有必要。因為提案若離現實太遙遠，又或者只按照民眾字面建議去執行，則可能面臨短期內窒礙難行，求解範圍對於改善議題本身無明顯幫助的情況。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;總結而言，PDIS團隊落實「開放政府」業務，在開放政府的實作過程中必須要重視民眾提案的初衷，除了在主持過程中擔任（相對於主責部會）較為中立的角色，但也必須站在行政機關的角度，讓公部門認為「公民參與」並不是離他們那麼遙遠，「協作會議」是相互理解的對話平台，而不是僅為單方面的、被動接受需求的角色。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;跳脫出提案民眾、政府的二分觀點，若期望協作會議的討論成果更能夠成為政策參採方向，機關內部立場對齊、盤點求解範圍，本來就是必要的過程，藉由打開空間與民眾對話，激發更多具有建設性的意見與解法，則是協作會議希望促成的效果。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;從民眾提案啟動了討論的空間、進而讓行政機關思索一場會議的設定，直到現場意見的磨合，這個公、私部門與會者間經由討論，一起「找出」雖不滿意但可接受的解方過程，是協作會議作為其中一種「公民參與」或「審議式會議」的有趣也有別之處。&lt;/p&gt;</content><author><name>許恩恩</name></author><category term="blog" /><category term="開放政府" /><summary type="html">政府不是單方面接受提案需求的角色，因此協作會議有了獨特的「找出核心問題」過程。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/optimized/2X/b/b0a083062fe581db4cdb9084050e70ff0ce40e4f_2_1380x776.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/optimized/2X/b/b0a083062fe581db4cdb9084050e70ff0ce40e4f_2_1380x776.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蘋果專欄：人才不是流失 而是循環</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E4%BA%BA%E6%89%8D%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%B5%81%E5%A4%B1-%E8%80%8C%E6%98%AF%E5%BE%AA%E7%92%B0/" rel="alternate" type="text/html" title="蘋果專欄：人才不是流失 而是循環" /><published>2019-11-17T00:00:00+00:00</published><updated>2019-11-17T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E4%BA%BA%E6%89%8D%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%B5%81%E5%A4%B1-%E8%80%8C%E6%98%AF%E5%BE%AA%E7%92%B0</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E4%BA%BA%E6%89%8D%E4%B8%8D%E6%98%AF%E6%B5%81%E5%A4%B1-%E8%80%8C%E6%98%AF%E5%BE%AA%E7%92%B0/">&lt;p&gt;🛰 今年四月，由美國在台協會（AIT）、經濟部工業局、資策會等單位共同發起的「人才循環大聯盟（Talent Circulation Alliance, TCA）」正式成立。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;💡 我的辦公室（行政院公共數位創新空間，PDIS）也受邀為 TCA 舉辦的線上公眾諮詢提供技術服務。比照 AIT 與外交部合辦的「『智』同道合–數位對話」系列，透過 pol.is 系統建構對話平台（📲網址： &lt;a href=&quot;https://tca.talkto.tw&quot;&gt;tca.talksto.tw&lt;/a&gt; ），讓對此議題有興趣的參與者，都能發表意見、集思廣益。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🔄 人才外流，被不少人視為嚴肅的國家問題。然而，以台積電創辦人張忠謀為例，我們可以發現，只要有好的環境與制度，人才不會只單向流動，而是循環對流。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;📶 同時，跨國移動過程中所帶動的經驗分享、文化融合與社會交往，更讓人才循環的價值，外溢到社會的不同層面。當然，4G、5G 等通訊科技的應用與普及，也讓遠距工作方興未艾，在在都使人才對流，更為容易、更為即時。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🍀 TCA 以培養一群有專業能力、具國際視野，與精通數位科技的人才為宗旨，提出四項目標：&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🔭 第一，在數位時代重現台灣產業的成功故事。事實上，台灣的產業之所以能夠成長茁壯至今，曾在海外就學或就業的人才返國服務，是一大關鍵。只要這樣的故事能夠持續上演，就能確保台灣的人才循環不會間斷。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;💼 第二，促進台灣與美國，以及其他理念相近的經濟體之間的人才流動。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🎫 第三，厚植在地人才庫，為台灣轉型邁入創新經濟打下基礎。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🌐 第四，透過私部門、學術圈和國際非政府組織等網絡，提升台灣的國際能見度，同時擴大台灣對解決全球問題的參與及貢獻。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;📖 此外，TCA 將會把上述公眾諮詢的重點內容，摘要收入《人才循環大聯盟計畫白皮書》，並成為美國商會（American Chamber of Commerce）年度「台灣白皮書」（Taiwan White Paper）的一部分，針對促進人才流通可能面臨到的行政、監管和法律障礙，提出具體務實的解決方案，作為政府後續改善的參考。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🥇 今年九月，由全球最大旅外人士社群「InterNations」發布的《旅外人士圈內人（Expat Insider）》調查報告指出，台灣是各國旅外人士心目中「最佳的移居與工作地點」，在 68 個國家中獨佔鰲頭，也是第二次奪下這項殊榮。這代表台灣確實具備吸引各國人才的優異條件，絕對可以在全球人才循環中，取得一席之地。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、黃子維</name></author><category term="blog" /><category term="社會創新" /><summary type="html">台灣是各國旅外人士心目中「最佳的移居與工作地點」。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/d/d2d9c7bf3088d67c5150e2e658a5dcae2f3a6e66.png" /><media:content medium="image" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/d/d2d9c7bf3088d67c5150e2e658a5dcae2f3a6e66.png" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">商周專欄：不只共同起源，更要分享未來</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E4%B8%8D%E5%8F%AA%E5%85%B1%E5%90%8C%E8%B5%B7%E6%BA%90-%E6%9B%B4%E8%A6%81%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%9C%AA%E4%BE%86/" rel="alternate" type="text/html" title="商周專欄：不只共同起源，更要分享未來" /><published>2019-11-14T00:00:00+00:00</published><updated>2019-11-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E4%B8%8D%E5%8F%AA%E5%85%B1%E5%90%8C%E8%B5%B7%E6%BA%90-%E6%9B%B4%E8%A6%81%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%9C%AA%E4%BE%86</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%95%86%E5%91%A8%E5%B0%88%E6%AC%84-%E4%B8%8D%E5%8F%AA%E5%85%B1%E5%90%8C%E8%B5%B7%E6%BA%90-%E6%9B%B4%E8%A6%81%E5%88%86%E4%BA%AB%E6%9C%AA%E4%BE%86/">&lt;p&gt;🌍 這三年來，我每年率團參加「社會企業世界論壇」，今年也不例外。大會由五大洲輪流舉辦，因此，十月時我和 45 位各界夥伴，一同前往非洲衣索比亞分享臺灣經驗。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🔬 對許多人來說，非洲大陸似乎很遙遠。但在這次論壇中，我看到非洲朋友面對的挑戰，也都是臺灣曾面臨的問題，對這些朋友來說，我們的經驗非常珍貴。臺灣社會創新公司威捷生醫的「一美元快篩肺結核」，就是其一。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;😷 目前肺結核的主要檢測方式，是由醫院採集痰液後，檢驗人員再透過顯微鏡判讀檢體。這樣的做法不僅耗時費工，也難以精準確認結果，而全球的感染案例，仍然居高不下。2018 年，有 25 萬孩童、超過 100 萬成人因肺結核而過世。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🏥 為此，威捷開發的自動鏡檢系統，結合 AI 影像辨識，除了提高病例偵測的敏感度、解決偏遠地區醫療人力不足的問題外，更能大幅降低檢驗成本。以 &lt;a href=&quot;https://www.tb.org.tw/uploads/104_w/02.pdf&quot;&gt;WHO 推薦的檢測工具 xPert&lt;/a&gt; 為例，每次需要將近 10 美元。透過這套系統，肺結核快篩每次只需 1 美元。威捷目前已逐步擴大營收，未來更打算將這套系統推廣到全世界。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🇹🇼 臺灣政府的推動，同樣引發當地共鳴。先前，國際技能發展協會（Skills for U）執行長黃偉翔在行政院青年諮詢委員會提案，讓技職國手競賽獲獎後可以投入教學現場，不只在國慶遊行接受歡呼，也能自給自足。在「青年參與創新」場次裡，我便以此說明青年如何引導政策。同場的與談人，經濟學家 Eleni Zaude Gabre-Madhin 對此印象深刻。會後，Eleni 隨即邀請我，前往他經營的共同工作空間 blueSpace 參觀。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🍹 三年前，Eleni 創立衣索比亞首次結合農企業和青年發展的 blueMoon 新創種子基地，致力培養 15 至 29 歲的傑出青年企業家，投入農業的改良創新，blueSpace 就是基地提供的一項服務。「如何讓非洲食物傳播到全世界？」當我抵達時，許多青年朋友正熱烈討論非洲農業的品牌行銷，我便以臺灣珍珠奶茶成功轉化各種產品、成為全球創意料理的例子，獲得熱烈迴響。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;👣 衣索比亞知名人科化石「露西」的出土，讓東非被廣泛視為人類的起源地。我認為，這次在人類共同的故鄉討論社會創新，確實意義非凡。露西的後代走出非洲，開啟了人類文明——就如同社會創新路上的許多先行者，已經成為典範。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、彭筱婷</name></author><category term="blog" /><category term="社會創新" /><summary type="html">我認為，這次在人類共同的故鄉討論社會創新，確實意義非凡。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/0/0ce59c16b3a62d6c85908d7370e1fe69664dacd0.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/0/0ce59c16b3a62d6c85908d7370e1fe69664dacd0.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">得其歡樂</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%BE%97%E5%85%B6%E6%AD%A1%E6%A8%82/" rel="alternate" type="text/html" title="得其歡樂" /><published>2019-11-14T00:00:00+00:00</published><updated>2019-11-14T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%BE%97%E5%85%B6%E6%AD%A1%E6%A8%82</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/%E5%BE%97%E5%85%B6%E6%AD%A1%E6%A8%82/">&lt;p&gt;🔽 「歡樂無法黨」今天下午舉辦成立大會。基於對以歡樂促進世代共融、實現自由民主的理念深表認同，我送了一盆以貓薄荷為基底的花籃，以示祝福與支持。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🌱 二十幾年前，幾位年輕人提出「快樂希望」，試圖沖淡民主發展長期累積的悲情氛圍，透過不一樣的方式，開啟世代、族群之間更多的交流對話，與相互理解。結果眾所周知：他們成功翻轉臺北政壇，也改變臺灣命運。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🥭 當下的社會環境，包含「芒果乾」在內，正面臨各種艱鉅的挑戰。對許多朋友來說，必須臨事戒慎、嚴肅以對。這樣想並沒有錯。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🌳 不過，勇敢自信、不被分化的臺灣，是所有答案的前提。換句話說，如果我們陷入內耗、不再傾聽彼此，反而可能賠上今日所珍惜的自由民主。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🏡 因此，任何可以促進對話、凝聚共識的方式，都值得更多鼓勵與嘗試。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🌏 那才是希望的所在。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、黃子維</name></author><category term="blog" /><category term="社會創新" /><summary type="html">勇敢自信、不被分化的臺灣，是所有答案的前提。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/b/bd6de5956479ae028b84d4b3c6e9196d9bf766f1.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/b/bd6de5956479ae028b84d4b3c6e9196d9bf766f1.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry><entry><title type="html">蘋果專欄：Taiwan Can Help 在曼谷</title><link href="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/Taiwan-Can-Help-%E5%9C%A8%E6%9B%BC%E8%B0%B7/" rel="alternate" type="text/html" title="蘋果專欄：Taiwan Can Help 在曼谷" /><published>2019-11-02T00:00:00+00:00</published><updated>2019-11-02T00:00:00+00:00</updated><id>https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/Taiwan-Can-Help-%E5%9C%A8%E6%9B%BC%E8%B0%B7</id><content type="html" xml:base="https://pdis.nat.gov.tw/zh-TW/blog/Taiwan-Can-Help-%E5%9C%A8%E6%9B%BC%E8%B0%B7/">&lt;p&gt;🇹🇭 10 月 21 日，我在曼谷參加由外交部駐泰國代表處，與朱拉隆功大學傳播藝術學院、德國腓特烈·瑙曼基金會（FNF）等單位合辦的「社會創新與公民參與研討會（Conference on Social Innovation and Civic Participation）」。同行除了國發會、外交部、工程會的「開放政府聯絡人」之外，還有資拓宏宇的代表、Cofacts「真的假的」專案共同發起人 Johnson，以及「氣象達人」彭啟明博士。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🚸 值得注意的是，這場研討會的主要內容，包括臺灣推動聯合國永續發展目標（SDGs）、運用開放資料提升生活品質、反制網路假訊息、拓展公共政策公民參與等等，每項都是政府、企業、公民社群共同協作的成果。換句話說，探討的重點，不僅是「我們做了什麼」，更是「我們怎麼一起做」。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;💡 以社會創新為例，我分享了社創中心設置的沿革；過去兩年「總統盃黑客松」卓越團隊處理的社會問題，與落實的永續發展目標；透過開設固定 Office Hour 與舉辦巡迴座談，盡可能減少城鄉資訊落差；以及如何透過「社會創新平台」即時掌握、回應各地社會創新朋友遇到的困難，讓社會創新帶動法規創新。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🎙️ 此外，在代表處的安排下，當天我也接受分別來自泰國公共電視台、朱拉隆功大學、A DAY、Post Today 與 Workpoint 等媒體的密集專訪。顯見臺灣的相關實踐經驗，確實獲得泰國各界的高度關注。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🙋 公民參與的部分，則是由外交部公眾會錢慕賢科長，以及工程會張兆琦專門委員負責簡報。以開放政府四大元素「透明、參與、課責、涵容」開場，依序說明國發會公共政策網路參與平台（JOIN）的功能，與跨部會開放政府聯絡人制度的運作方式，並以「請求內政部空勤總隊設駐恆春機場」、「報稅軟體難用到爆炸」兩個網路連署案為範例，介紹跨部會開放政府聯絡人與業務單位，如何透過釐清提案人核心訴求；訪談多元利害關係人蒐集周延意見；邀請服務使用者加入協作並參與實際規劃；完整紀錄會議過程與公開具體回應等程序，找出既可行又創新的解法。&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;🌏 「Taiwan Can Help」，是政府近年外交的核心訴求。這不只是一句口號，而是有實實在在的經驗與資源可以貢獻國際。很高興在各界的協助下，這次的曼谷行，讓我們有機會再一次印證：Taiwan Can Help。&lt;/p&gt;</content><author><name>唐鳳、黃子維</name></author><category term="blog" /><category term="社會創新" /><category term="開放政府" /><summary type="html">探討的重點，不僅是「我們做了什麼」，更是「我們怎麼一起做」。</summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/6/66f950eecd95b45469cbb174f3f7d4dee281c484.jpeg" /><media:content medium="image" url="https://talk.pdis.nat.gov.tw/uploads/default/original/2X/6/66f950eecd95b45469cbb174f3f7d4dee281c484.jpeg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" /></entry></feed>